<cesDoc id="sin-w-fiction-novel-translation-193" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-fiction-novel-translation-193.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>කවියා
උපත ලබයි</p>

<p> </p>

<p>1</p>

<p> </p>

<p>      කවියා සැබවින්ම පිළිසිඳ ගත්තේ කවදා
කොහේදී ද?</p>

<p>      ඔහුගේ මව මේ ගැටන්ථව ගැන කල්පනා කළ විට
බරපතළ අවධානයට යොමු කළ යුතු අවස්ථා ඇත්තේ තුනක් පමණක් බව ඇයට පෙනිණ.
එක්කෝ එක්තරා සැඳෑ යාමයක උද්යාන බංකුවක් මතදී ය. නැතිනම් එක්තරා පස්වරුවක කවියාගේ
පියාගේ මිතුරෙකු සතු වූ මහල් නිවාසයකදී ය. 
tfia;a ke;skï tla;rd WoEikl m%d.a kqjrg kqÿre ruKSh msáirl§ h'</p>

<p>      කවියාගේ පියා මේ ප්රශ්නය තමාගෙන්ම විමසා ගත්
කල සිය මිතුරාගේ මහල් නිවාසයේදී කවියාගේ පිළිසිඳ ගැනීම සිදුවන්නට ඇතැයි තීරණය
කළේය. එය අවාසනාවන්ත දිනයක් විය.  එහි
යෑම ගැන කවියාගේ මව තුළ මනාපයක් තිබුණේ නැත. 
Tjqyq ta .ek fojrla l,y lrf.k fojrla iudodk ù isáhy' wjidkfha§ Tjqka
ruKfha megf,kakg ierfi;au lsisfjla Yío k.ñka hdno ksjfia fodr w.=, újr
lf  lúhdf.a uj ;e;s .;a;dh'
Tjqkaf.a wd,sx.kh ì£ .sfhah' ruKh wjika jQfha iel iys; läuqählsks'  lúhdf.a ms</p>

<p>      කෙසේ වෙතත්, තාවකාලිකව ලබාගත් මහල්
නිවාස කාමර-යක් තුළදී (සුපුරුදු ලෙසම එය කිසිදු පිළිවෙළක් නොමැති
තනිකඩයෙකුගේ නිවහනක් විය. අවුල් වූ සයනයත් රෝල් වී තිබුණු යටකලිසම් කීපයත් ඈ
තුළ පිළිකුලක් ජනිත කළේය) කවියා පිළිසිඳ ගත්තේ යැයි පිළිගැනීම
කවියාගේ මව ප්රතික්ෂේප කළාය.  fojeks
bv m%ia:dj" tkï Wµdk nxl=jla u; § th isÿ jkakg we;s njo uduka
ms  ms</p>

<p>      හේතු ගණනාවක් නිසා මේ සොබා දසුන කවියාගේ
පිළිසිඳ ගැනීම සඳහා යෝග්ය විය: හිරුගේ පුන්ථල් දීක්මට හසුව තිබූ එය අන්ධකාරයේ
නොව ආලෝකයේ දසුනක් වියත රාත්රිය නොව දහවල විය. පියාපත් සහ නිදහස් පියාසැරියක්
හඟවමින් එය අනන්ත සොබාදහමින් වට වී තිබිණ. එසේම නගර සීමාවේ ඇති මහල් නිවාසවලින් වැඩි
ඈතක නොවූවත් එය භූ විෂමතාවලින් සහ ගල්කුන්ථවලින් ගහන රමණීය භූමි තලයක් විය.  එය පෙනුණේ ඒ මොහොතේදී ඈ විඳිමින් සිටි
අත්දීකීමෙහි කදිම සංකේතයක් ලෙසයි. කෙසේ වෙතත් කවියාගේ පියා කෙරෙහි වූ ඇගේ බලවත්
ප්රේමය ඇගේ දෙමාපියන්ගේ නීරස, ක්රමවත් ජීවන රටාවට එරෙහිව දියත් කළ
රොමෑන්ටික් කැරැල්ලක් නොවූයේද? අතේ සතේ නැති තරුණ ඉංජිනේරුවෙකු තෝරා ගැනීමට
ඇය - ධනවත් වෙළඳ ව්යාපාරික යෙකුගේ දියණිය - පෙළඹ වූ මුන්ථමහත් දිරියත්,
අසීමිත නිදහසකින් හෙබි මේ වනගත භූමි දර්ශනයත් අතර අභ්යන්තරික සමානත්වයක් නොතිබිණිද?</p>

<p>      කවියාගේ මව ජීවත්ව සිටියේ දීවැන්ත ප්රේමයක්
තුළයි.  එයට සම කළ හැකි අන් කිසිවක්
නොතිබිණ. ගල් කුන්ථ අතර ගත කළ අලංකාරවත් දහවලෙන් සති කීපයකට පසු පැමිණි අපේක්ෂා
භංගත්වය පවා එයට සම වූයේ නැත. ඇගේ ජීවිතය මසකට වරක් කළඹන එම සුපුරුදු අසනීප
ගතිය බලාපොරොත්තු පරිදි මතු නොවූ බව ඈ සිය පමේවතා වෙත දීනුම් දුන්නාය. ප්රීතිමත්
කුන්ථගැන්වීමෙන් පිරීගිය ඈ මේ පුවත පළමුවරට ඔහුට නිරාවරණය කළ පසු පෙරළා
ලැබුණේ ඈ කෝප ගන්වන සුන්ථ උදාසීනබවක් සහිත ප්රතික්ෂේප කිරීමක් පමණි.
(අතීතාවලෝකනයේදී දීන් අපට පෙනෙන අන්දමට මේ උදාසීන බව මතුපිටින් පමණක් දක්නට
ලැබුණු, මුන්ථමනින්ම බොරුවට හඟවන ලද ස්වභාවයක් වීය.) ශාරීරික ක්රියාවලියෙහි
තාවකාලික වූත්, නොසැලකිය යුතු වූත් ඇනහිටීමක් ලෙස සලකමින් </p>

<p>ඔහු ඒ කාරණය
ගණනකට ගත්තේ නැත. තමාගේ ප්රීතිමත් බලාපොරොත්තුව බෙදා හදා ගන්නට පමේවතා නොසතුටු
බව මාමන්ට හැඟුණු අතර ඈ තැවුලට පත් වූවාය. තමා ගැබ් ගෙන ඇතැයි දොස්තරවරයා නිල
වශයෙන් තහවුරු කරන තෙක් ඔහු සමග ඒ ගැන කතා නොකරන්නට ඈ තීරණය කළාය.  ඇගේ ගැටන්ථවෙන් ඈ මනා ලෙස නිදහස් කළ හැකි
විශේෂඥ නාරි වෛද්යවරයෙකු සිය සමීපතම මිතුරන් අතර සිටිති, යි කවියාගේ පියා කීවේය.
මාමන් කඳුන්ථ වගුරවන්නට පටන් ගත්තාය.</p>

<p>      කැරලි ගැසීමෙහි ශෝක ජනක අවසානයඹ්යා  පළමුව තරුණ ඉංජිනේරුවා උදෙසා දෙමාපියන්ට
එරෙහිව කැරලි ගැසූ ඇය ඉන්පසු ඔහුට එරෙහිව දෙමාපියන්ගේ උපකාරය සවේවාය. ඇගේ
දෙමාපියෝ ඇය තනි නොකළහ.  ඔවුන්
ඉංජිනේරුවා සමගින් සුහද කතාබහක යෙදුණු අතර ගැළවෙන්නට මගක් නොමැති බව වටහා ගත්
ඔහු උත්කර්ෂවත් මංගල උත්සවයකට එකඟ වුයේය. 
miqld,Skj ;ukaf.au bÈlsÍï wdh;khla msysgqjd .ekSfï yelshdj Wodlr fok
úYd, odhdoh fkdmels, ndr.;a Tyq ;udf.a uq¿ nQo,hu iQÜflaia follg wvqla lrf.k
wNskj ukd,sh bm§ ye§ jevqKq tu ukaÈrh fj; meñKsfhah'</p>

<p>      කෙසේවෙතත්, ඇය මහත් ආවේශයකින්
නිමග්න වූ - සිත මත්කරවන තරම් අලංකාරවත් ලෙස පෙනුණු - ඒ ත්රාසජනක අත්දීකීම වූ කලී
බාර ගැනීම සඳහා තමා සෑම සුදුසුකමක්ම සපුරා සිටියේ යැයි ඇය ඒත්තු ගෙන සිටි ආකාරයේ
බලගතු අන්යොන්ය ලෙස සර්ව සම්පූර්ණ ප්රේමයක් නොවීය. 
fï fYdal ckl wjfndaOh lúhdf.a ujf.ka ieÕùug bxðfkarejdf.a fkdmels  wef.a mshd
m%d.a kqjr msysá id¾:l T!IO fj  wef.a md¾Yjfhka wE ;ud i;= ish,a, fm%aufhys
wdfhdackh l</p>

<p>      කවියාගේ මවගේ සොහොයුරිය ටික කලකට ඉහත දී
නිවසින් ඉවත්ව ගොස් සිටියාය. (ඇය විවාහ වී නගර මධ්යයෙහි වූ මහල් නිවාසයක පදිංචිව
සිටියාය.) එබැවින් මහලු යුවළ බිම් මහලේ ජීවත් වන්නට පටන් ගත් අතර ඔවුන්ගේ දියණිය
ඉංජිනේරුවාත් සමගින් ඉහළ මහලේ පදිංචි වුවාය. 
fï uyf,a ;rula úYd, ldur folla o iys;j ldur ;=kla ;sìK'  tys jQ .Dy NdKav wh;a jQfha uy¨ T!IOfõÈhd Bg
úis jirlg fmr fï ukaÈrh f.dvk.oa§ m%p,s;j mej;s ú,dis;djlghs' fï whqßka ish¨
.Dy NdKavj,ska imsß ksjila bxðfkarejdg Wreu ù ;sìK' ish,a, i,ld ne,Sfï§ Tyqg fuh
;Dma;su;a úh yels ,eîuls' 
ulaksido" fmr i|yka l  flfiafj;;a" iq¿ iq¿ fjkialï lSmhla isÿ lrkakg Tyq woyia
lf  kuq;a" wef.a
foudmshkaf.a wd;auh f,iska muKla fkdj Tjqkaf.a iq/l=u iy iqkaor p¾hdj ms</p>

<p>      මේ සිදුවීමේදී ඉංජිනේරුවා අරගලයක් නොකරම යටත්
වූ අතර ඉතා සුන්ථ විරෝධය පෑමකට පමණක් පෙළඹුණේය.  අපි එය මෙසේ සටහන් කරමු: 
>k lsß.reË u;=msgla iys; l=vd fïihla ksok ldurfhys úh' ksrej;a
msßñfhl=f.a m%;sudjla th u;af;ys ke.S ;snqfKah' fï rej ish Wl=,g fyaa;a;= lr.;a
,Srdjla ju;ska /f.k isáfhah'  ,Srdfjys
;;a fï ±ka msßueo wjika jQjdla fuka tys ol=K; ,d,s;Huh bßhõjlska msg;g úys§
;sìK' ol=Kq mdoh ;rula tiù ;snqKq w;r ne,au by  fuys uqyqK w;sYhska iqkaor jQ
nj;a" ysi flia /,s .eiS ;snqKq nj;a" th ksujd ;snQ lsß.reË mdIdKfha
Oj, meyeh úiska thg uqÿ" kdß,d,s;Huh" fkdtfia kï fkdle  wm ~~ÈjHuh~~ hk jok fhÿfõ lshkakkajdf,a
fkdfõ' mdofï fldgd ;snqKq j.ka;shg wkqj ,Srdj iys; fï m%;sudfjka ms</p>

<p>      කෝපයක් සිතට නොනැගෙන සේ මේ ප්රතිමාව දෙස
බැලීමට කවියාගේ මවට හැකි වූයේ නැත. බොහෝ අවස්ථාවලදී දේවතාවා සිටියේ කාමරයට
පිටුපස හරවාගෙනයි.  නැතහොත් ඔහු
ඉංජිනේරුවාගේ තොප්පිය එල්ලන කොක්ක බවට පත්විය. එසේත් නොමැතිනම් ඔහුගේ  ධ්යානගත හිස ඉංජිනේරුවාගේ සපත්තුව රඳවන
රාක්කයක් වී තිබිණ. එසේම කලාවට අධිපති මියුසස් දවේලියන් සහ ඔවුන්ගේ අධිපතියා සාහසික
අන්දමින් කෙලසමින් දුගඳ හමන මේස් කකුලක් නිරතුරුවම ප්රතිමාව වටා එතී තිබිණ.</p>

<p>      කවියාගේ මව දීඩි නොරිස්සීමකින් ප්රතිචාර දීක්
වූවාය.  එයට හේතුව උපහාසය ඉවසා දරා
ගැනීමේ නොහැකියාව නොව ඇපලෝ මේස් කකුලකින් එතීමෙන් සිය සැමියා කෙළින්ම
පැවසීමට දිරියක් නොමැති යම් පණිවුඩයක් හඟවන බව ඈ නිවැරදිව තේරුම් ගැනීමයි.  විහින්ථවක ස්වරූපයෙන් ඔහු ඈ වෙත දන්වා සිටියේ
ඔහු ඇගේ ලෝකය බැහැර කරන බවත්, මෙය තාවකාලික අවනතවීමක් පමණක් බවත්ය.</p>

<p>      මේ අයුරින් එම කිරුගරුඬ ප්රතිමාව සැබෑ
පෞරාණික, දිව්යමය තත්වයකට පත් වියත මිනිස් සබඳතාවලට නිරතුරුව මැදිහත්වන,
මිනිස් ජීවිතවල පැවැත්ම අවුල් කරන, කුමන්ත්රණ දියත් කරන, අබිරහස් හෙළි
කරන  අන්යලෞකික සත්වයෙක් බවට පත් විය.  අපගේ තරුණ වීරවරිය ඔහු ඇගේ මිතුරා ලෙස සැලකූ
අතර ඇගේ චිත්තාපර නාරි පරිකල්පනය විසින් ඔහු දෑසේ කන්ථ ඉංගිරියා පණ ගසා නලියන,
ජීවන සුසුමින් දෙතොල් ගැහෙන සජීවී සත්වයෙකු බවට පත් කරනු ලැබිණ.  ඇගේ යහපත වෙනුවෙන් අවමන් විඳින එම නිරුවත්
යව්වනයා සමගින් ඈ ආලයෙන් වෙන්ථණාය. තමාගේ උදරය තුළ වැඩෙමින් සිටින දරුවා සිය
සැමියාගේ මෙම අලංකාර විරුද්ධවාදියාට සමාන වනවා දීකීමට ඇති කැමැත්ත මේ සුන්දර මුහුණ
දෙස බලා සිටිද්දී ඇගේ සිතේ පහළ විය. 
wE ±ä iudk;ajhla m%d¾:kd l</p>

<p>      කන්යා මරියතුමියගේ කතාන්තරයේදී ඈ මිනිස් ඵල
ගැන්වීමකින් නිදහස්ව මාතෘත්වය පිළිබඳ සිය අනුරූපය අත් කර ගත් අතර මේ අයුරින් ඇය
ද පියා මැදිහත් නොවන මාතෘ ප්රේමයක් පිළිබඳ අනුරූපයක් නිර්මාණය කර ගත්තාය.  තම දරුවාට ඇපලෝ යනුවෙන් අමතන්නට ඈ සිත
උමතු කරවන තරම් වූ ආශාවකින් පෙන්ථණාය.  එය
''මිනිස් පියෙකු නැති පුද්ගලයෙකු'' ඇයට හැඟවූ නාමයක් විය.  මෙවන් උත්තරීතර නාමයක් දීරීමෙන් ඇගේ දරුවා
අපහසුතාවට පත් වනු ඇති බවත්, දරුවාත් ඇයත් දෙදෙනාම මිනිසුන්ගේ හාස්යයට බඳුන්
වනු ඇති බවත් ඇය හොඳාකාරවම දීන සිටියාය. 
tneúka ;dreKHfhka imsß W;a;ufhl=yg ;rï jk fpla kduhla .ek fidhd neÆ weh
fcfrdñ,a hk kduh f;dard .;a;dh' ~~jika;hg fmï n¢kakd~~ hk wre; fiau ~~jika;fha
fm%auhg md;% jkakd~~ hk wre; o tys .eí jkafkah'  fï f;dard .ekSug fmdÿ iudcfha ms</p>

<p>      සැබවින්ම ඔවුන් ඇය රෝහල වෙතට රැගෙන යද්දී
පුපුෂ්පිත ලිලැක් මල් ද සහිතව වසන්තය සිය මහඟු අලංකාරය විදහා පාමින් සිටියාය.  පැය කීපයක වේදනා විඳීමකින් පසු බිළිඳු කවියා
මෙලොවට අයත් කිලිටි ඇතිරිල්ල මතට ලිස්සා වැටුණේය.</p>

<p> </p>

<p>2</p>

<p>      කවියා ඇගේ සයනය අසල වූ කුඩා තොටිල්ලක්
තුළට දමන ලදි.  ඈ මිහිරි බෙරිහන්දීමට කන්
දීගෙන උන්නාය. ඇගේ වේදනාබරිත ශරීරය සාඩම්බරයෙන් පිරී ගියේය.  මාමන්ගේ සිරුරට එහි සංතෘප්තියට පත් වීම සඳහා
ඉඩ දීමට අපි පසුබට නොවෙමු. එය තරමක් සිත් ගන්නා සුන්ථ වුවද මේ වන තුරුම එය මෙතරම්
තෘප්තියක් අත් විඳ තිබුණේ නැත. එයට තිබුණේ හැඩයක් නැති පස්සකිත තරමක් කොට දෙපා
යුවළකි. නමුත් පියයුරු අසාමාන්ය අන්දමින් පූර්ණ වියත  දීඩි විය. එසේම මනාව වැඩුණු හිස කෙස් ගොන්න යටින් (එක් මිටකට ගැනීමට
බැරි තරම් හොඳින් එය වැඩී තිබිණ.) දෑස් නිලංකාර කරවන දීප්තියක් නොමැති වූ නමුත්
සැඟවුණු අලංකාරයක් සහිත මුහුණක් තිබිණ.</p>

<p>      මාමන් වඩාත් උනන්දු වූයේ සිත් ඇදගන්නා ලෙස
පෙනී සිටින්නට නොව අප්රකට ලෙස සිටීමටයි. 
fuh" olaI kegqï Ys,amskshl jQ" m%d.a kqjr m%uqL we÷ï ks¾udK
wdh;khl fiajfha kshqla; jQ" tfiau - úfkdaoh i|yd fgksia l%Svdfõ fhfoñka -
ukyr msßñkaf.a f,dalhg myiqfjka we;=,a jQ jeäuy,a fidfydhqßhlf.a wdY%h ueo we;s
±ä ùul m%;sM,h úh'  iudch wdkafoda,kh
lsÍfuys wef.a fidfydhqßh ,nd ;snQ id¾:l;ajh udukaf.a úfrdaOh mEfï úkS;lu
Yla;su;a lr .ekSug Wmldr úh' úfrdaOh ±laùu i|ydu weh fmd;aj, iy ix.S;fhys we;s
Ndjd;sIh ikaiqkanjg fmï lsÍug Wf.k isáhdh'</p>

<p>      ඉංජිනේරුවා සමග පැටලෙන්නට කලින් සිය
දෙමාපියන්ගේ මිතුරෙකුගේ පුත්රයෙකු වූ තරුණ වෛද්ය සිසුවෙකු සමග ඈ එළියට
පහළියට යෑමට පුරුදුව සිටි බව ඇත්තකි. 
kuq;a wef.a isrer wd;au úYajdih fj;g wjÈ lrkakg fï in|;djg yelshdj
;snqfKa ke;' tla;rd rd;%shl .sïydk l=áhla ;+ 
W;a;u fm%auhla yd iïudoï ùug wef.a yeÕSïj,g fyda ±kSïj,g ffojfhka Wreu ù
ke;af;ah hk ÿlaLodhS jegySu o iys;j wE miq od WoEik Tyqf.ka fjka jQjdh' ;ud
nqoaêuh Y%uh ;=  ±l .;a
nj;a" o¾Yk wOHhkdxYfhys ,shd mÈxÑ ùug ;SrKh l</p>

<p>      අපේක්ෂා භංගත්වයට පත් ඇගේ සිරුර සරසවි
දේශනාගාර-යෙහි ගොරහැඩි බංකු මත පස් මසක් තිස්සේ වාඩිගෙන සිටියේය. අනතුරුව,
අහංකාර අන්දමින් එය ඇමතූ නැවුම් බවින් සපිරි තරුණ ඉංජිනේරුවෙකු හට දිනක් වීදියකදී එය
මුණගැසිණ. හමුවීම් කීපයක් ඇවෑමෙන් ඔහු එයට ආවේශ වූයේය.  ඒ මොහෝත්දී එම ශරීරය ගැඹුරු ලෙස (එසේම පුදුම සහගත ලෙස)
ප්රීතියට පත් වූ බැවින් එහි ආත්මය ශාස්ත්රීය කාර්යයක් පිළිබඳ සිය අරමුණ සැණෙකින්
අමතක කර දමා සිරුරේ උපකාරයට ඉදිරිපත් විය (සැබෑ ආත්මයක් නිබඳව කරන ලෙස). එය
ඉංජිනේරුවාගේ මතය සමගින් මහත් අභිරුචියෙන් එකඟ වූයේයත   ඔහුගේ කෙළිලොල් නොසැලකිල්ල අගය කළේයත ඔහුගේ සුන්දර
සැහැල්ලුකමට ගරු කළේය. තමා හැදී වැඩුණු පරිසරයට මේ ගුණාංග ආගන්තුක බව මාමන් වටහා
ගත් නමුත් ඒවායේ ආනුභාවයෙන් ඇගේ කනස්සලු බ්රහ්මචාරී ශරීරය විශ්වාසය අත්කර ගැනීම
නිසාත්, එය තම මවිතය ආස්වාදනය කරන්නට පටන් ගැනීම නිසාත් ඉංජිනේරුවාගේ ඇගයුම්
ඔස්සේ තමා හඳුනා ගන්නට ඇය සූදානම් වූවාය.</p>

<p>      ඉතින්, අන්තිමේදී මාමන් සතුටට
පත්වූයේද? කිසිසේත්ම නැත. ඈ විශ්වාසයත් සැකයත් අතර සිරවී වේදනාවෙන් මිරිකුණාය.
කැටපත ඉදිරියේ නිරුවත් වූ ඇය ඔහුගේ දෑස් තුළින් තම සිරුර පිරික්සා ගන්නට වෙර
දීරුවායථ එය විටෙක මනහර ලෙසත් විටෙක අවලස්සන ලෙසත් පෙනිණ.  ඈ තම සිරුර වෙනත් කිසිවෙකුගේ දෑසෙහි විනිශ්චයකට ලක් කළාය: එය
තැවුල් සහිත අස්තීරත්වයක උල්පතක් විය.</p>

<p>      නමුත් ඈ බලාපොරොත්තුවත් අවිශ්වාසයත් අතර
කෙසේ දෝලනය වූවත් කම් නැත. මන්ද, ඈ සිය අකල් පසුබැසීම සමනය කරගෙන සිටි
බැවිනි. ඇගේ සොහොයුරියගේ ටෙනිස් ක්රීඩාව තවදුරටත් ඇය උකටලී කළේ නැත.  අවසානයේදී ඇගේ සිරුර අවදි වූ අතර භෞතික
පැවැත්ම පිළිබඳ සංතෘෂ්ටියෙහි රස හව් විඳින්නට මාමන් උගත්තාය.  හුදෙක් මායාකාරී පොරොන්දුවක් නොව නිශ්චිත
යථාර්ථයක් බවට පත් කර දෙන බවට නව ජීවිතය ශපත කළ සුරක්ෂිත බව ඈ ආශාවෙන් පැතුවාය.
සරසවි දේශනාගාරයෙන් සහ සිය උපන් නිවසින් ඇය නිදහස් කර ගැනීමත්, සිය ජීවිත කතාව
ප්රේම වෘත්තාන්තයක්  බවට පත් කිරීමත් ඈ
ඉංජිනේරුවා වෙතින් අපේක්ෂා කළාය. සිය ගර්භණීබව ඈ සාදරයෙන් පිළිගත්තේ
එබැවිනි. ඈ තමා ගැනත්, ඉංජිනේරුවා ගැනත්, තම දරුවා ගැනත් කල්පනා
කළාය. මේ රූපකායන් ත්රිත්වය තාරුකා වෙතට ළඟා වී මුන්ථ විශ්වයම පුරවා ගත් බවක්
පෙනී ගියේය.</p>

<p>      ආල වික්රමයක් පෑම සඳහා කෑදර ආශාවක් දීක් වූ
මිනිසා ජීවන වික්රමයකට බිය වූ බවත්, තාරුකා වෙතට යන චාරිකාවකට ඇය හා එක්වීමේ
කැමැත්තක් ඔහු තුළ නොමැති බවත් මාමන් කෙටි කලකදීම අවබෝධ කර ගත්තාය.  අපි පෙර පරිච්ඡේදයෙහි මේ ගැන සඳහන් කර
ඇත්තෙමු.  නමුත් මේ සිදුවීමේදීත් ඇගේ
ස්වයං ගරුත්වය ඇගේ පමේවතාගේ අකාරුණික ප්රතිචාරයන්ට යටත් නොවී තිබුණු බව ද අපි
දීනටමත් දනිමු.  මේ අතර අතිශයින් වැදගත්
වෙනසක් සිදු විය: දිගු කාලයක් පුරා ප්රේමවන්තයෙකුගේ බැල්මෙහි ආධිපත්යයට නතුව තිබුණු
මාමන්ගේ සිරුර එහි ඉතිහාසයේ නව පරිච්ඡේදයක් ආරම්භ කළේය.  හුදෙක් තවකෙකුගේ දෑසට හසුවන වස්තුවක් බවට
පත්වීම නවතා දීමූ එය තවමත් දෑසක් ලැබී නැති යමෙකු වෙත කැප වූ සජීවී ශරීරයක් බවට පත්
වූයේය. එහි බාහිර තලයට සිය වැදගත්කම අහිමි විය. 
wNHka;ßl" woDIHudk ;,hla u.ska th fjk;a isrerla iam¾Y lrñka
isáfhah' ndysr f,dalfha oEiaj,g yelshdj ,enqfKa tys msg ±jgqu yiqlr .ekSug
muKs'  bxðfkarejdf.a úksYaph ;jÿrg;a
lsisÿ jeo.;alula bisMfõ ke;'  ukao"
isref¾ n,.;= ffojh fjkia l</p>

<p>      ප්රසූතියෙන් පසු මාමන්ගේ සිරුර තවත් අලුත්
පරිච්ඡේදයක් ආරම්භ කළේය.  දරුවාගේ
පොපියන මුව සිය පියයුරෙහි ගැලී තිබෙනවා ඇයට පළමුවරට දීනුණු විට මිහිරි කම්පන
තරංගයක් ගැඹුරු අභ්යන්තරය කුන්ථගන්වා සිරුරේ සියලු ඉඳුරන් වෙත විහිදී ගියේය. එය දීවැන්ත
සන්සුන් ප්රීතියක්, දීවැන්ත ප්රීතිමත් සන්සුන්බවක් ඈ වෙත රැගෙන ආවේය.  මේ අත්දීකීම ඈ මින් පෙර කිසි දවසක අත් විඳ
තිබුණේ නැත.  ඇගේ පමේවතා මේ පියයුරු
සිප ගත් විටth ielfhka yd wúYajdifhka msreKq fydard
.Kkdjla i|yd jkaÈ f.ùug kshñ; jQ weis,a,la ùh' 
kuq;a ±ka ish mshhqrg we,S ;sfnkafka ksud fkdjk Nla;shla iys; jQ uqjla
nj weh ±k isáhdh' th wehg iyuq,skau úYajdih ;eìh yels Nla;shla úh'</p>

<p>      දීන් තවත් දෙයක් ද වෙනස් වී තිබුණේය.  අතීතයේදී පමේවතා ඇගේ නිරුවත් සිරුර ස්පර්ශ
කළ සෑම විටෙකම ඇය ලැජ්ජාවෙන් පෙන්ථණාය. දෙදෙනා එකිනෙකා වෙත ආසක්ත වීම යනුවෙන්
නිබඳව අදහස් වූයේ දුරස්ත  බව යටපත්
කිරීමකි. සමීපවන මොහොත සිත උමතුකරවන සුන්ථ වූයේ එය නියත වශයෙන්ම මොහොතක් පමණක් වූ
බැවිනි. ලැජ්ජාව කිසිදා නිදා නොගත්තේය. 
th fujqkaou jvd;a l=¿.kajk iq¿ njg m;a l  th w;=reokaj f.disks' YÍroajh
mßmQ¾K ksoyilska tlsfkldg újr úh' iÕjkakg lsisjla ;snqfKa ke;'</p>

<p>      ඈ මේ අයුරින් කිසි දවසක තමා වෙනත් සිරුරක්
වෙත බාර දී තිබුණේ නැත.  එසේම වෙනත්
සිරුරක් තමා ඇය වෙත බාර දී තිබුණේ ද නැත. 
wef.a fmïj;d wef.a Worh mdúÉÑhg f.k ;snqK o Tyq lsis od tys jdih lr
;snqfKa ke;'  Tyq wef.a mshhqre msßueo
;snqK o Tyq thska mdkh lr ;snqfKa ke;' lsß Wrk úg ±fkk iqjhæ o;a rys; uqfjys
ud¿fjl=f.a  n÷ jQ p,k wE uy;a
iafkayhlska kerUqjdh'  wef.a .eUqreu
l,amkdjka" ixl,am iy isysk lsß;a iu.ska ish ì</p>

<p>      එය වූ කලී ස්වර්ගමය තත්වයක් වූයේය. සිරුරක්
බවට පත් වීමේ වරප්රසාදය සිරුරට උදා විය. 
w;a;slald fld 
tlsfkldf.a isrere ;=  ;jo" iaj¾.fha§ ,iaik;a
wj,iaik;a w;r fjkila fkdue;s neúka isref¾ wxf.damdx. lsisjla ,iaik fyda wj,iaik
fyda fkdjQ kuq;a tajd  ix;DIaáodhl
úh'  o;a rys; úÿreui ruKSh úh'  
l%shd ldß;ajh .ek idjOdk fydaÈishlg ,laj ;snqKq nvje, ruKSh úh' ydiHckl
ysialn, u; u;=fjñka ;snqKq l=vd flia .ia ruKSh úh'  wE ish mq;%hdf.a lsß .s,Su;a" uq;%d lsÍu;a" u, my
lsÍu;a uy;a Wkkaÿfjka kerUqjdh'  fuh
orejdf.a iqjfi; Wfoid jQ j.lSula muKla fkdùh' Tyqf.a isrefrys ish¨ l%shdldrlï
iu.ska wE ne£ isáfha ,d,idjlsks'</p>

<p>      මෙය මුන්ථමනින්ම නව්ය වූ ආකල්පයක් විය.  මක්නිසාද මාමන් ළදරු වියේ පටන්ම තමා ද
ඇතුන්ථව සියල්ලන්ගේම ශාරීරික ක්රියාකාරකම් කෙරෙහි බලවත් අරුචියකින් පෙන්ථණු බැවිනි.
වැසිකිළියේ වාඩිගත් සෑම විටෙකම ඇයට තමා ගැනම පිළිකුලක් දීනිණ. (වැසිකිළියට
යනවා කිසිවෙකු නොදුටු බව තහවුරු කර ගන්නට ඈ උත්සාහ කළාය.) එක් වතාවකදී
ප්රසිද්ධියේ ආහාර ගැනීමට ඈ ලැජ්ජා වූයේ හැපීමේ සහ ගිලීමේ කාර්යයන් පිළිකුල්
සහගත කටයුතු සේ පෙනුණු බැවිනි. දීන් අවලස්සන පිළිබඳ කිසිදු කිල්ලකට හසු නොවන සිය
පුත්රයාගේ ශාරීරික ක්රියාකාරකම්වල වර්ධනය සුවිශේෂී අයුරින් පාරිශුද්ධ වූ බලපෑමක් ඇය මත
ඇති කළේය.  එසේම ඇගේ සිරුර නිල
වශයෙන් පිළිගත් සිරුරක් බවට පත් වීම සඳහා ද එය සේවය කළේය.  තන පුඩුවේ හැකින්ථණු සම මත නිරතුරුව දර්ශනය වූ
කිරි සීරාව හිමිදිරි තුසර බිඳුවක් සේ කාව්යමය අන්දමින් දිස් විය.  ඒ කිරි බිඳුව උනන සේ ඈ නිතරම සිය පියයුරු මත අත් තබා ඒවා මුදුව මිරිකා
ගන්නට පුරුදුව සිටියාය.  ඈ තම
සුළැඟිල්ලේ තුඩ  ධවල පැහැ දියරින් තෙත්
කරගෙන එය දිව ගා රස බැලුවාය. තමන් එසේ කරන්නේ සිය පුත්රයා පෝෂණය ලබන දියරය ගැන
වඩාත් හොඳින් දීන ගැනීමට යැයි ඈ තමාටම තෙපළා ගත්තාය.  නමුත් සැබැවින්ම ඈ ස්වකීය සිරුරේ රසය පිළිබඳව කුතුහලයෙන් පසු වූ
අතර කිරෙහි වූ මිහිරි රසය අනෙකුත් සියලු ඕජස් සහ අපද්රව්ය ගැන ඇගේ සිත සැනසුවේය.  ඈ තමා ගැන මිහිරි ලෙස සිතන්නට පටන්
ගත්තාය.  ඇගේ සිරුර සොබා දහමෙහි ඇති
වෙනත් ඕනෑම දෙයක් - ගසක්, පඳුරක්, විලක් වැනි දෙයක් - ලෙස රමණීය
බවටත්, සම්මත බවටත් පත්ව තිබිණ.</p>

<p>      ඇගේ සිරුර ඇයට ලබා දෙමින් තිබුණු සියලු
ප්රීති ප්රමෝදයන් සමගින් සිටි මාමන් අවාසනාවන්ත ලෙස එහි අවශ්යතා ගැන ප්රමාණවත්
අවධානයක් යොමු නොකළාය. සුදු පැහැති වයිරම් ලෙස පෑදී ඇති ඉළ ඇට ද සහිතව ඇගේ
උදරය මත වූ සම එල්ලා වැටී රැළි ගැසී තිබිණ. සිරුරට අයත් කොටසක් විලසින් දිස් නොවූ
එය සමාන වූයේ අවුල් වූ ඇතිරිල්ලකටයි. පුදුම සහගත අයුරින් මාමන් මේ අනාවරණය නිසා -
සිදු නොවිය යුතු ලෙස - සිත් තැවුලට පත් නොවූවාය. හැකින්ථණා හෝ නොවූවා හෝ මින්
කුමක් වුවත් ඇගේ සිරුර ප්රීතිදායී එකක් විය. මක්නිසාද කුරිරු ලෝකයේදී ලස්සන සහ
අවලස්සන ලෙසින් සිරුර බෙදීමකට බඳුන් කරන්නේ ය යන අවබෝධය තවත් ලැබී නොතිබුණු,
ලෝකය අපැහැදිලි කටු සටහනක් වශයෙන් පමණක් සංජානනය වී තිබුණු දෑසක් උදෙසා (මේවා
ස්වර්ගමය දෑස් විය) එය පැවතුණු බැවිනි.</p>

<p>      දරුවාගේ දෑසට හසු නොවූ නමුත් ජෙරොමිල්ගේ
උපතට පසුව මාමන් හා එකඟත්වයක් ඇති කර ගන්නට වෙර දීරූ සැමියාගේ දෑසට නම් මේ වෙනස්වීම්
නිසැකවම හසු විය.  දිගු කාලීන විරාමයකින්
අනතුරුව ඔවුහු යළිත් මෙවුන්දමෙහි යෙදෙන්නට පටන් ගෙන සිටියහ.  නමුත් එය තව දුරටත් පෙර පරිද්දෙන් සිද්ධ වූයේ
නැත.  ශාරීරික කුන්ථපගබව ඇති කර ගැනීම සඳහා
වූ කාලපරිච්ඡේද ඉවත දීමූ ඔවුන් රමණයේ යෙදුණේ අන්ධකාරය තුළ දෙගිඩියාවෙනි.  මාමන් එය ගණනකට නොගත්තාය. තමාගේ විරූපී වූ
සිරුර ගැන ඈ දීන සිටි අතර සරාගික ලෙසත්, විවෘත ලෙසත් රමණයේ යෙදීම නිසා ඇගේ
පුත්රයා ඇයට තිළිණ කළ අභ්යන්තරික සාමය අහිමි වනු ඇතැයි ඈ බිය වූවාය.</p>

<p>      නැත, නැත. ඇගේ සැමියා ඈ තුළ ජනිත
කළ කුන්ථගැන්වීම අවදානමෙන් සහ සැකයෙන් පිරි තිබුණු බව ඈ කිසිවිටෙක අමතක කළේ
නැත. එනමුත් සන්තෝෂයෙන් පිරුණු ශාන්ත භාවයක් ඇගේ පුත්රයා ඇයට ලබා දී තිබිණ.
සැනසීම උදාකර ගැනීම උදෙසා ඈ ඔහුට ඇලී සිටින්නට පටන් ගත්තේ එබැවිනි. (ඔහු මේ වන
විටත් අඩමානයට අඩි තබමින්  ඇවිදිමින්, කතා
කරමින් සිටියේය.) එක් අවස්ථාවක දී දරුවා අසනීප වූයේය. මාමන් පහළොස් දවසක්
පුරා එක් මොහොතක් ඇහැ පියවේවේ නැත.  වේදනාවෙන්
ඇඹරෙන ඔහුගේ උණුසුම් වූ සිඟිති සිරුරට ඈ උවටැන් කළාය.  මේ කාල පරිච්ඡේදය එක්තරා ආකාරයකින් ප්රමෝදජනක
කාලයක් ද වූයේය.  රෝගී තත්වය වියැකී ගිය
විට ඇයට පෙනුණේ තමා සිය පුත්රයාගේ සිරුර දෝතින් රැගෙන මරණයේ දේශය පසු කළ
බවයි.  එසේම මේ අත්දීකීමෙන් පසු යළිත්
ඔවුන් වෙන් කරන්නට කිසිවෙකුට කිසි දා නොහැකි වනු ඇත.</p>

<p>      ඇගේ පුත්රයාගේ සිරුර ඈ මත යැපෙන්නට පටන්
ගනිද්දී ඇඳුම් කට්ටලයකින් හෝ රාත්රී ඇඳුමින් හෝ එතී තියුණු ලෙස ස්වයං ආවෘත්ත වූ
ඇගේ සැමියාගේ සිරුර ඈ වෙතින් ඉවත් වෙමින් තිබුණේයත එහි කුන්ථපග බව දිනෙන් දින
දුරස්වෙමින් තිබුණේය.  ඈ මේ කාලය වනවිට කිරි
දෙමින් සිටියේ නැති වුවත් තම පුත්රයාට වැසිකිළිය පාවිච්චි කරන්නට උගන්වමින් සිටියායත
ඔහුගේ ඇඳුම් මාරු කළායත ඔහුගේ හිස කෙස් සැකසුවායත ඔහුගේ ඇඳුම් තෝරා දුන්නායත
ඔහු වෙනුවෙන් මහත් ස්නේහයෙන් යුතුව පිළියෙළ කළ ආහාර මගින් ඔහුගේ
අභ්යන්තර ඉන්ද්රියයන් සමග දිනපතාම සන්නිවේදනයෙහි යෙදුණාය. සිව් හැවිරිදි වියේදී ඔහු ආහාර
අරුචියක් පෙන්වන්නට පටන් ගත් කළ ඔහුට සැර වූ ඇය ආහාර ගන්නා ලෙස බල කළාය.
තමන් ඔහුගේ සිරුරේ එකම මිතුරා නොවන බවත්, එයටම කියා පාලකයෙකු සිටින බවත් ඇයට
ප්රථම වතාවට දීනුණේ ද මේ කාලයේදී ය. සිරුර විරෝධය පෑවේයත ගිලින්නට අකමැති වූයේයත
නමුත් අන්තිමේදී යටත් වීමට සිදු වූයේය. මේ පලක් නැති අරගලය දෙසත්, මේ අවනතවීම
දෙසත්, අරුචියෙන් ගිල දමන ආහාර පිඬුවල ගමන විනිවිද දකින්නට ඇයට හැකි වූ මේ
සියුමැලි ගෙළ දෙසත් ඈ අමුතුම සතුටකින් යුතුව බලා සිටියාය.</p>

<p>      අහාඹ්යා ඇගේ පුත්රයාගේ ශරීරය, ඇගේ
පාරාදීසය, ඇගේ නිවහන, ඇගේ රාජධානිය................</p>

<p> </p>

<p>3</p>

<p>      ඉතින්, ඇගේ පුත්රයාගේ ආත්මය? එය
ඇගේ රාජධානියෙහි කොටසක් නොවූයේ ද? එය එසේ නොවන්නේ කෙසේද? ජෙරොමියල් සිය
පළමු වදන මුර ගෑ විට එය ''අම්මා'' යන වචනය වීම නිසා ඈ උන්මාදනීය ලෙස අමන්දානන්දයට
පත් වූවාය. සිය පුත්රයාගේ මනස - තවමත් එකම සංකල්පයක් පමණක් අරක් ගෙන සිටින - මුන්ථමනින්ම
තමාගෙන් පිරී තිබෙන බවත්, පසුකලෙක දී ඔහුගේ මනස වැඩී, අතු විහිදී මල් හට
ගන්නා විට පවා තමන් එහි මුදුන් මුල ලෙස පවතින්නට පටන් ගන්නා බවත් ඈ තමාටම තෙපළා
ගත්තාය. ප්රීතියෙන් ඔද වැඩුණු ඇය සිය පුත්රයාගේ වචන උච්චාරණය පිළිබඳ අනාගත
උත්සාහයන් මහත් සැලකිල්ලෙන් හැදෑරුවාය. ජිවිතය දිගු බවත් මතකය කෙටි බවත් ඇයට හැඟුණු
බැවින් තද රත් පැහැ බැම්මෙන් බැඳි සටහන් පොතක් මිලට ගත් ඇය සිය පුත්රයාගේ මුවින්
නිකුත් වූ සියල්ල සටහන් කර ගැනීම ඇරඹුවාය.</p>

<p>      අප මාමන්ගේ සටහන් පොත පිරික්සුමට ලක්
කරන්නේ නම්, ''අම්මා'' යන වදන සටහන් වීමෙන් අනතුරුව ''තාත්තා'' හත් වැනි තැන
ගනිමින් තවත් වචන හයක් කඩිනමින් පෙළ ගැසී තිබෙන අයුරු දීක ගත හැකිය: එනම්
''බබා'', ''හා'', ''හප්'', ''යං'', ''නෑ'', ''බෑ'',
සහ ''චී'' යන වදන් ය.  එම සරල ප්රකාශනවලට
පසු  (අදාල වචනය සමගින් කෙටි සටහනක් සහ දිනය
මාමන්ගේ සටහන් පොතේ සැමවිටම අඩංගු විය) වැකියක් තැනීමේ පළමු උත්සාහය අපට
හමුවෙයි.  සිය දෙවැනි උපන් දිනයට කලින් ඔහු
''අම්මා හොඳයි'' යනුවෙන් පවසා ඇති බවත් අපි දීන ගන්නෙමු.  මාස කීපයක් ඇවෑමෙන් ඔහු ''අම්මා කක්කා''
යනුවෙන් කීවේය. මාමන් දහවල් කෑමට පෙර රූස්බරි යුෂ දීම ප්රතික්ෂේප කළ විට පැවසූ මෙම
ප්රකාශය වෙනුවෙන් ඔහුට සිය පස්සා පැත්තට පහරක් ලැබිණ. කඳුන්ථ පුරවාගත් දෑසින් යුතුව ඔහු
කෑ ගැසුවේය: ''මං වෙන අම්මෙක් හොයා ගන්නවඹ්යා'' නමුත් නුදුරු දිනෙකදී ඔහු ''අපේ අම්මා
ලස්සනයි'' කියමින් සිය මව මහත් සේ ප්රමෝදයට පත් කළේය. තවත් අවස්ථාවක දී ඔහු
මෙසේ කීවේය: ''අම්මේ, මං ඔයාව ඉඹින්නං''. මෙයින් අදහස් වූයේ ඔහු තම දිව
එළියට ඇදගෙන මාමන්ගේ මුන්ථ මුහුණම ලෙව කෑමයි.</p>

<p>      අපි පිටු කීපයක් අතහැර ගියහොත් රිද්මයානුකූල
බව නිසා අපූර්වත්වයට පත් ප්රකාශයක් වෙත පැමිණෙන්නෙමු. නිවසේ සේවිකාව වූ ඇනා වතාවකදී
කෙසෙල් ගෙඩියක් දෙන බවට ජෙරොමිල්ට පොරොන්දු වූවාය. ඉන්පසු ඒ බව අමතක වීම නිසා ඈ
එය අනුභව කළාය. තමා රැවටීමට ලක් වූ බව දීනුණු ජෙරොමිල් බලවත් සේ කිපුණේය. ඔහු
පරුෂ ස්වරයෙන් නොනවත්වා මෙසේ කියන්නට පටන් ගත්තේය: ජරා ඇනා කෙසෙල් හොරා. මෙම
ප්රකාශය පූර්වයෙහි අම්මා කක්කා ලෙස මුර ගෑමට හේතු වූ සිතිවිල්ලට එක්තරා ආකාරයකින්
සමාන වේ.  කෙසේ වෙතත් මේ වතාවේදී
ජෙරොමිල්ට සිය පස්සා පැත්තට පාරක් වැදුණේ නැත. ඒ වෙනුවට ඇනා ද ඇතුන්ථව සියලු දෙනා
සිනා පළ කළහත පසුකාලීනව හාස්යජනක කතා කියද්දී (සැබවින්ම ජෙරොමිල් සම්බන්ධයෙන්
මේවා හිඟ වූයේ නැත) නිතරම පාහේ මෙය උපුටා දීක්වූහ. සිය සාර්ථකත්වයට හේතු
වූයේ කුමක් දීයි වටහා ගන්නට එම යුගයේදී ජෙරොමිල්හට නොහැකි විය.  නමුත් පහර වැදීමකින් ඔහු ගළවා ගත් කාරණය නම්
එහි වූ රිද්මයානුකූල පද ගැළපීමයි. 
ldjHfhys bkaøcd,sl n,h iu. isÿ jQ fcfrdñ,af.a m%:u yuqùu fuhhs'</p>

<p>      මාමන්ගේ සටහන් පොතේ මීළඟ පිටු පිරී
තිබුණේ සඳැසක් සහිත ප්රකාශ ගණනාවකිනි. ඒවා නිවැසි සියල්ලන් තුළ සතුටත්,
හාස්යයත් ජනිත කළ බව මාමන්ගේ පැහැදිලි කිරීමෙන් පෙනේ. නිදසුනක් ලෙස ජෙරොමිල්
සේවිකාවගේ පෙනුම ගැන නිර්මාණය කළ කෙටි පදවැල මෙසේය: අපේ ගෙදර වැඩකාරිගෙ කබාය
එන්ථවෙක් වගේනෙ. තවත් පිටු කීපයක් ඇවෑමෙන් අපට හමුවන්නේ මෙයයි: අපි සෙල්ලම්
කෙරුව  කැලේ -අපේ හිතට සතුට දීනේ.
ජෙරොමිල්ගේ දීවැන්ත ප්රතිභාවට අමතරව ඔහුගේ කාව්යමය හැකියාවට තවත් හේතුවක් වූයේ
කුඩා පද්ය සහිත ළමා පොත්වල බලපෑම බව මාමන් විශ්වාස කළාය. සිය මව් බස වෙන
කිසිවකින් නොව කවි කැබලිවලින්ම පමණක් සමන්විත වන්නේ යැයි දරුවා තුළ කදිමට ඒත්තු
ගන්වන්නට තරම් වූ මුරණ්ඩු උද්යෝගයකින් ඈ ඒවා ඔහුට ඇසෙන සේ කියවීම පුරුද්දක්
කරගෙන සිටියාය. නමුත් අප මෙහිදී නිවැරදි කිරීමක් ඇතුළත් කළ යුතුව ඇත:
ජෙරොමිල්ගේ කවි ශක්තියට හේතු වූයේ ප්රතිභාව හෝ සාහිත්යයෙන් ලද අභාසය හෝ නොව
ඔහුගේ සීයා ය. නුවණක්කාර, ප්රායෝගික මිනිසෙකු වූ ද, කාව්යයෙහි ජන්මාන්තර
සතුරෙකු වූ ද ඔහුගේ සීයා මේ වැදගැම්මකට නැති කෙටි දෙපද සැහැලි සාදා ඒවා රහසින් සිය
මුණුබුරාහට ඉගැන්වීය.</p>

<p>      තම වචන මගින් ජනිත කරන ප්රතිලාභය ගැන
ජෙරොමිල් ඉක්මනින්ම අවබෝධ කර ගත් අතර එයට ගැළපෙන අයුරින් ක්රියා කරන්නට ද පටන්
ගත්තේය. පළමුව ඔහු භාෂණය යොදා ගත්තේ හුදෙක් තමා වටහා ගැනීම සඳහා පමණි. නමුත්
දීන් ඔහු කතා කරමින් සිටියේ පිළිගැනීමක්, ගෞරවයක්, එසේත් නොමැති නම්
සිනහවක් ලබා ගැනීම සඳහාය. සිය වදන් මගින් ජනිත කරවන ප්රතිඵල ඔහු මහත් උනන්දුවෙන්
බලාපොරොත්තු වූයේය.  එය නිරන්තරව සිද්ධ
වූ බැවින් බලාපොරොත්තු වූ එම ප්රතිචාරය සැබෑ කර ගන්නට අසමත් වූ අතර සියලු ආකාර
දෙඩවිලි සහ හිතුවක්කාර හැසිරීම් මගින් තමා වෙතට අවධානය දිනා ගැනීමට ඔහු වෙර දීරුවේය.
වතාවකදී ඔහු ඒ සඳහා දඬුවම් වින්දේය. මවත් පියාත් අමතා දිනක් ඔහු මෙසේ කීවේය. තොපි
දෙන්නම පුකයො -  (අසල ක්රීඩා පිටියේදී
කොලුවෙකු මේ වදන් උසුරුවනවා ඔහු අසා තිබිණ. එවිට කොලු නඩය මහ හ!ඩින් සිනා පළ කළ
බව ද ඔහුට මතක තිබිණ.) නමුත් එයින් විනෝදයට පත් නොවූ තාත්තා කන හරහා පාරක්
දුන්නේය.</p>

<p>      එදින පටන් ඔහු වැඩිහිටියන් වචන පාවිච්චි කරන
ආකාරය ගැන මහත් සේ සාවධාන වූයේය. ඔවුන් වැඩි වටිනාකමක් ලබා දෙන්නේ කුමන වචනවලටද?
ඔවුන්ගේ පිළිගැනීමට ලක් වන්නේ හෝ නොවන්නේ කුමන වචන ද? ඔවුන් වික්ෂිප්ත
කරවන්නේ කවරාකාර වදන් ද? ඔහු මේ කරුණු ගැන නිරීක්ෂණය කළේය. දිනක් මාමන් සමග
ගෙවත්තේ සිටිද්දී ආච්චි අම්මාගේ නිරන්තර අඳෝනාවල දෝංකාරයක් වූ ශෝකී වැකියක්
තෙපළීම සඳහා මෙවන් නිරීක්ෂණයක් ඔහුට උපකාරී විය.: අම්මේ, ජීවිතෙත් හරියට මේ වල්
පැළෑටි වගේ.</p>

<p>      ඔහුගේ මනසෙහි වූයේ කුමක් දීයි නිශ්චිතව කීම
අපහසුය. වල් පැළෑටියක සාමාන්යයෙන් දීකිය හැකි ප්රබල නිෂ්ඵල බව සහ නිෂ්ඵල ශක්තිය ගැන
ඔහු කල්පනා කරමින් නොසිටි බව නම් පැහැදිලිය. සමහර විට ඔහුට පවසන්නට උවමනා වූයේ ජීවිතයේ
ඇති ශෝකය සහ නිෂ්ඵලත්වය පිළිබඳ වඩාත් අඩමාන වූ දීනීම පමණක් විය හැකිය. නමුත්
ඔහු ප්රකාශ කළේ ඔහු අදහස් කළ දෙයට වෙනස් දෙයක්  වුවත් ඔහුගේ වචනවලින් ජනිත ප්රතිඵලය නම් දීවැන්ත විය: මාමන් නිසල
වූවාය. ඉන්පසු ඈ ඔහුගේ හිස පිරිමැද්දායත තෙත් වූ දෑසින් ඔහුගේ මුහුණ දෙස බැලුවාය.
ප්රීතිමත් ප්රශංසාවෙන් සපිරි ඒ බැල්මෙන් ජෙරොමිල් අමන්දානන්දයට පත් වූයේය.  යළිත් එයින් ප්රශංසා ලබන්නට ඔහු ප්රාර්ථනා
කළේය. මාමන් සමගින් ඇවිද ගිය විටෙක ගල් කැටයකට පයින් ගැසූ ඔහු මෙසේ කීවේය:
අම්මෙ, මං ගලකට පයින් ගැහුව. මට දීන් ඒ ගල ගැන දුකයි. ඉන්පසු ඔහු බිමට නැඹුරු වී
එම ගල් කැටය මුදු ලෙස පිරිමැද්දේය.</p>

<p>      සිය දරුවා ප්රතිභා සම්පන්නයෙකු පමණක් නොව
(ඔහු පස් හැවිරිදි වියේදීම කියවීමට උගෙන සිටියේය) 
widudkH wkaoñka ixfõ§ jQ;a" wfkl=;a   jgyd  .;a;dh' fcfrdñ,a - ish fid,aodÿjka fyda
fi,a,ï wYajhd iu.ska l%Svd lrñka isák nj yÕjñka-Wkkaÿfjka ijka fhdud isáoa§ wE
fï  u;h ks;ru mdfya wdÉÑg;a"
iShdg;a fy  wuq;a;kaf.a oEig ;ud fmfkkafka hehs l,amkdh
lrñka Tyq Tjqkaf.a oEia foi ne¨fõh'</p>

<p>      ඔහුගේ සවැනි උපන් දිනය පැමිණ ඔහු පාසැලට
ඇතුළත් වීමට ආසන්න වෙද්දී ඔහුටම කියා කාමරයක් වෙන් කර දී තනිව නිදා ගන්නට
සැළැස්විය යුතු යැයි පවුලේ උදවිය උදක්ම කියා සිටියෝය.  කාලයේ කුරිරු ගලා යෑම ගැන මාමන් සුසුම් හෙන්ථෑ
නමුත් එයට එකඟ වූවාය.  ඉහළ මහලේ වූ
කුඩා කාමරයක් උපන්දින තෑග්ගක් ලෙස ඔහුට තිළිණ කරන්නට ඇයත්, ඇගේ සැමියාත්
තීරණය කළහ. කවිච්චියක් ඇතුන්ථ අනෙකුත් ගැළපෙන ගෘහ භාණ්ඩ - එනම් පොත්
රාක්කයක්, පිරිසිදුකමත් පිළිවෙලත් පුරුදු කර ගැනීමට කණ්ණාඩියක් සහ කුඩා ලියන
මේසයක් ආදියෙන් කාමරය සැකසීමට ඔවුහු කතිකා කළහ.</p>

<p>      ජෙරොමිල්ගේම සිතුවම්වලින් කාමරය සැරසීමට
යෝජනා කළ තාත්තා ඇපල් ගෙඩි සහ ගෙවල් දීක්වෙන ළදරු බලිරූප බිත්තිවල අලවන්නට
පටන් ගත්තේය. ජෙරොමිල් වෙතට ගිය මාමන් මෙසේ කීවාය: ''මට පොඩි උදව්වක් කරනවද?''
ඔහු ඈ දෙස බැලුවේය. ලැජ්ජාශීලී වන අතරම අධිෂ්ඨානශීලී වූ ඇගේ හඬ දිගටම ඇසිණ: ''ඔයා
මට කඩදාසි ටිකකුයි පාට ටිකකුයි දෙන්න ඕනෑ.'' සිය කාමරයේ කණ්ණාඩි මේසය අසලින් වාඩිගත්
ඈ මේසය මත කඩදාසි එලා ගත්තාය. ඉන්පසු ලොකු අකුරු අඳින්නට මොහොතක්  පුහුණු වූවායත අන්තිමේදී රත් පැහැ තීන්තෙහි
පින්සල ඔබා පළමු අකුර ලෙස විශාල ජී අකුරක් ඇන්දාය.  ඉන්පසු වි අකුර ද සටහන් වී මොහොතකින් මුන්ථ වැකියම ලියැවිණ: ජීවිතය වල්
පැළෑටියක් වගෙයි. ඈ තමා ලියූ දේ මහත් සංතෘප්තියෙන් පිරික්සා බැලුවාය. අකුරු
සියල්ල එක තරම් උසට, එක තරම් පරතරයක් සහිතව මනාව ලියැවී තිබිණ. අලුත් කඩදාසියක්
ගත් ඇය ඒ වැකිය ඒ අයුරින්ම යළිත් සටහන් කළාය.  මෙවර ලියන ලද්දේ තද නිල් පැහැයෙනි. සිය පුත්රයාගේ සිතිවිල්ලෙහි වූ
ගැඹුරු ශෝකය පළ කරන්නට වඩාත් සුදුසු වන්නේ එම පැහැය බව ඇයට පෙනිණ.</p>

<p>      crd
wekd flfy,a fydrd hkqfjka o fcfrdñ,a lshq nj bkamiq wehf.a isyshg ke.sK'
fof;d,a u;g ke.=Kq m%S;su;a iskdjla o iys;j wE fufia ,shkakg mgka .;a;dh' ^fujr
§ma;su;a r;a meyefhks&amp;( wfma fyd| wekd flfy,a lkak reishd wNHka;rfhys
ke.=Kq iskdjlao iys;j wehg isysm;a jQfha f;dms fokaku mqlfhd hk jelshhs' kuq;a
wE th igyka lf  fudfyd;l is;d ne,Sulska
wk;=rej wE" uu .,a leghlgj;a ysßyer fkdlrñ hkqfjka ,Sjdh ^§ma;su;a ks,a
meyefhka&amp;' uo wmyiq;djla o iys;j wE fuho tl;= l</p>

<p>      උපන් දිනයට පෙර දින රැයේ තැතිගෙන සිටි ජෙරොමිල්
ආච්චි අම්මා සමග නිදා ගැනීම පිණිස පහත මාලයට යැවූ දෙමාපියෝ ඔහුගේ කාමරයේ
බඩුමුට්ටු සැකසීමත්, බිත්ති සැරසීමත් ආරම්භ කළහ. ඔවුන් විසින් කනපිට පෙරළන
ලද කාමරය තුළට පැමිණෙන මෙන් උදෑසන දරුවාට ආරාධනා කළ විට මාමන් නොයිවසිල්ලෙන්
පසු වූවාය. ජෙරොමිල්ගේ ප්රතිචාරයෙන් ඇය ව්යාකූල වූවාය. පැහැදිලිවම වික්ෂිප්ත වී සිටි
ඔහු නිහඬව සහ ලැජ්ජාශීලීව කාමරය මැද සිටගෙන සිටියේය. ඔහු ලැදියාවක ඉඟියක් හෝ
පෙන්වූයේ කුඩා ලියන මේසය වෙත පමණි.  fuh
mjd wúksYaÑ; jQ;a" ,eÊcdYS,S jQ;a ,eÈhdjla úh'  fï ,shk fïih mdie,a fvial=jlg iudk jQ wuq;=u udÈ,sfha WmlrKhla
ùh' nEjqï jk fia ieliqKq irfkare iys; u;=msg ,sùu i|yd o l=vd nlalshl mshk i|yd
o fhdod ;sìK' wiqkla iys; ;ks fldgila bÈßfhka ;nd ;sìK'</p>

<p>      තව දුරටත් තමා පාලනය කරගෙන සිටින්නට මාමන්
අසමත් වූවාය:</p>

<p>      ''ඉතින්, මොකද ඔයා කියන්නෙ? ඔයා ඔයාගෙ
කාමරේට කැමතිද?''</p>

<p>      ''ඔව් කැමතියි.'' දරුවා පිළිතුරු දුන්නේය.</p>

<p>      ''අපට කියන්න ඔයා වැඩියෙන්ම කැමති මොකටද
කියල''. ආච්චි අම්මාත් සමග අඩවල් වූ දොර පිටුපසට වී බලා සිටි සීයා විමසුවේය.</p>

<p>      ''මේකට'', කොලුවා කීවේය. ලියන මේසය
අසලින් වාඩිගත් ඔහු සරනේරු ඇල්ලූ පියන ඉහළ පහළ කරන්නට පටන් ගත්තේය.</p>

<p>      ''මේ පින්තූරවලට කැමති නැද්ද?'' තාත්තා රාමු
කළ සිතුවම් පෙන්වීය.</p>

<p>      දරුවා හිස ඔසවා සිනහ පළ කළේය. ''මං
ඒවා දන්නවනෙ.''</p>

<p>      ''ඒත්, බිත්තියෙ එල්ලලා තියෙන කොට
කොහොමද?''</p>

<p>      බිත්තියේ එල්ලා ඇති චිත්රවලට තමා කැමති බව
දීක්වීමට ඔහු හිස සැන්ථෑ අතර මේසය අසල වාඩිගත් වනම උන්නේය.</p>

<p>      මාමන්ගේ හදවත වේදනාබරිත විය.  ඇයට දීනුණේ තමා ගිලා බසිමින් සිටින බවකි. නමුත්
එය පිළිගෙන සිටීමට ඇයට සිදු විය. 
§ma;su;a j¾Kfhka hq;= ,shú,s fkdi,ld yßkakg wehg yels jQfha ke;'
ukao" ish ksyË;dj u.ska wj,dohla yeÕfjkakg bv ;snqKq neúks' tneúka wE
fufia lSjdh( ~~fïjd Èyd n,kak'~~</p>

<p>      දරුවා නැඹුරු කරගත් හිසින් යුතුව ලියන
මේසයේ බක්කිය තුළට නෙත් යොමා සිටියේය.</p>

<p>      ''ඔයා දන්නවද, මට ඕනැ
වුණේ..................'' මාමන් මහත් ව්යාකූලත්වයකින් යුතුව කතා කරන්නට පටන්
ගත්තාය. ''මට ඕනැ වුණේ ඔයාට මතක් වෙන්න දෙයක් දෙන්නයි.  ඔයා ඔයාගෙ තොටිල්ලෙ ඉඳන් ඉස්කෝලෙ මේසෙට වෙන කල් ලොකු මහත් වුණේ
කොහොමද කියල මතක් කරගන්න පුන්ථවන් දෙයක් දෙන්නයි. මොකද දන්නවද, ඔයා හරිම
දක්ෂ, හොඳ ළමයෙක් හින්ද.  ඔයා අපි
හැමෝම සතුටු කරපු හින්ද.......................'' ඈ කතා කරමින් සිටියේ නිදහසට
කරුණු කියන්නාක් මෙනි. තවදුරටත් කුමක් කිව යුතු දීයි නොදන්නා තෙක්ම තම ව්යාකූලත්වය
තුළ එකම දෙය යළි යළිත් කියමින් සිටි ඇය අන්තිමේදී නිහඬ වූවාය.</p>

<p>      තිළිණය ජෙරොමිල්ගේ ඇගයීමට ලක් නොවූ
බවක් සිතුවේ නම් ඈ වැරදිය. ඔහු ද කුමක් කිව යුතු දීයි නොදීන සිටි නමුත් අතෘප්තියෙන්
පසු වූයේ නම් නැත. ඔහු සිය වචන ගැන සැමවිටම ආඩම්බර වූයේය.  ඒවා වාතලයට මුසුවී විනාශ වී යෑමට ඉඩ දීමේ
බලාපොරොත්තුවක් ඔහු තුළ නොවීය. ඒවා මහත් සැලකිල්ලෙන් කඩදාසි මත පිටපත්  කරනු ලැබ, පින්තූර බවට පෙරළනු ලැබ
තිබෙනවා දකිමින් ඔහු සාර්ථකත්වයක් පිළිබඳ හැඟීමක් අත් වින්දේය.  සැබවින්ම, ප්රතිචාර දීක්විය යුත්තේ
කවරාකාරයෙන් දීයි සිතා ගන්නට නොහැකි වන තරමටම එය දීවැන්ත වූත්, බලාපොරොත්තු
විරහිත වූත් සාර්ථකත්වයක් විය.  එසේම එය ඔහු
අපහසුතාවකට ද පත් කළේය. තමා අරුත්බර වදන් තෙපළන දරුවෙකු බව ඔහු වටහා
ගත්තේය. මෙවන් මොහොතක දී අර්ථවත් යමක් ප්රකාශ වනු ඇතැයි එවන් දරුවෙකු වෙතින්
අපේක්ෂා කෙරෙන බවක් ද ඔහුට දීනිණ.  නමුත්
කිව යුතු කිසිවක් ඔහුගේ සිහියට නැගුණේ නැත. ඔහු ගොන්ථවත රකිමින් හිස බිමට නැඹුරු
කරගෙන සිටියේ එබැවිනි.  එසේ වුවත් තමාගේ
වදන් තමාටත් වඩා විශාලව, ගනව, වඩාත් තිරසාරව කාමරය පුරා පැතිරී තිබෙනවා
දෑස් කොනින් දුටු විට ඔහු උද්දාමයට පත් වූයේය. එය ඔහුට පෙනුණේ ඔහු ඔහුගෙන්ම වට වී
සිටින ලෙසයි. සෑම අතටම විහිද ගොස් සිටි ඔහුගෙන් කාමරයක් පිරි තිබිණත මුන්ථ නිවසක් පිරී
තිබිණ.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>4</p>

<p>      පාසැල් ගමන අරඹන්නටත් පෙර සිටම ජෙරොමිල්
ලියන්නටත් කියවන්නටත් දීන සිටියේය.  එබැවින්
කෙළින්ම දෙවන පන්තියට ඇතුළත් වීමට ඔහුට හැකියාව ඇතැයි මාමන් තීරණය කළාය.
අධ්යාපන අමාත්යාංශයෙන් විශේෂ අවසරයක් ලබා ගැනීමට ඇය කටයුතු කළ අතර කොමිසමක
පරීක්ෂාවට ලක් වීමෙන් පසු ඔහුට වඩා වසරකින් වැඩිමහල් සිසුන් අතර වාඩි ගන්නට ජෙරොමිල්ට
ඉඩ ලැබිණ. පාසැලේ සියලු දෙනා ඔහුට ප්රශංසා කළහ. 
tneúka mka;s ldurh Tyqg fmkqfKa ksjfiau ;j;a ms  uõjrekaf.a Èkh fjkqfjka mdief,a mej;s
W;aijfha§ foudmshkaf.ka ieÿKq fm%laIld.drhla bÈßmsg isiqka /Õ=ï olajd wjik Wm
fõÈldj u; fmkS isá Tyq uõjreka .ek ,shejqKq ukyr lú mka;shla .dhkd lf</p>

<p>      කෙසේ වෙතත් අත්පොළසන් නගන ජනතාවට
පිටුපසින් එයට මුන්ථමනින්ම වෙනස් වූ තවත් ජනතාවක් සිටින බවත්, මොවුන් අනතුරු
දායී වූත්, සතුරු වූත් ජනතාවක් වන අතර උගුල් අටවන්නට රැකගෙන සිටින බවත් දිනක්
ඔහු වටහා ගත්තේය: දන්ත වෛද්යවරයා මුණගැසීමට ගොස් සිටිද්දී සිය පාසැල් මිතුරන්ගෙන්
අයෙකු ඔහුට හමුවිය.  මේ දෙදෙනා සෙනඟ පිරුණු
පොරොත්තු කාමරයේ ජනේලය අසල සිටගෙන කතා කරමින් සිටියහ. එක්තරා වියපත් පුද්ගලයෙකු
මිතුරු මදහසක් ද සහිතව ඔවුන්ගේ සංවාදයට සවන් යොමාගෙන සිටින බවක් ජෙරොමිල්
දුටුවේය.  සිය හඬ උස් කිරීම සඳහාත්,
තමා අධ්යාපන අමාත්යවරයා වන්නේ නම් එවිට කුමක් කරන්නේදීයි සිය මිතුරාගෙන් විමසීම සඳහාත්
එය ජෙරොමිල් තුළ පෙළඹවීමක් ඇති කළේය. කුමක් කිව යුතු දීයි ඒ කොලුවා දීන
සිටියේ නැත.  එබැවින් ජෙරොමිල් මේ කරුණ ගැන
ඔහුගේ සීයාගෙන් නිතරම අසන්නට ලැබුණු අදහස් සැණෙකින් විස්තර කරන්නට පටන් ගත්තේය.
ඒවා නම් මෙසේය: ජෙරොමිල් අධ්යාපන අමාත්යවරයා වන්නේ නම් එවිට පාසැල් පවත්වන්නේ
දෙමාසයක් පමණි.  ඉතිරි මාස දහයම නිවාඩු
කාලය වේ.  ළමයින්ට කීකරු වීමට ගුරුවරයාට
සිදුවන අතර බේකරියෙන් ළමයින් වෙත කේක් සැපයීමට ද ඔහුට සිදුවෙයි.  ජෙරොමිල් මහත් උනන්දුවෙන් විශාල ශබ්දයක් නංවමින්
දිගින් දිගටම විස්තර කළ අනෙකුත් සියලුම ආකාරයේ පුදුම සහගත වෙනස්වීම් ද සිදු වනු
ඇත්තේය.</p>

<p>      ප්රතිකාර කාමරයෙහි දොර විවෘත වූ අතර
රෝගියෙකු පෙරමුණු කරගත් හෙදිය පිටතට පැමිණියාය. කියවා අවසන් කළ තැනට ඇඟිල්ල
රඳවාගත් පොතක් උකුල මත තබාගෙන සිටි කාන්තාවක් සිය හඬෙහි වූ කෝප සහගත තානයක් ද
සහිතව හෙදිය වෙත හැරුණාය: ''අනේ මිස්, කරුණාකරල මේ කොල්ලව මෙතනින් කොහාට හරි
යවන්න බැරිද? ඉවරයක් නැතුව විකාර දොඩවනව. හරිම කන්දොස්කිරියාවක්.''</p>

<p>      නිවාඩු කාලය ගැන කුඩා කතාවක් පන්තියට ඉදිරිපත්
කරන්නැයි නත්තලින් පසු ගුරුවරයා ළමයින්ට කීවේය. ජෙරොමිල් ගේ වාරය පැමිණි විට ඔහු
තමාට ලැබුණු කදිම නත්තල් තෑගි - එනම් ඉදිකිරීම් කැට, හිම සපත්තු, දීති
සපත්තු, පොත් ආදිය ගැන වාර්තාවක් මහත් උනන්දුවෙන් ඉදිරිපත් කරන්නට පටන් ගත්තේය.  ළමයින් තමාගේ උද්යෝගය සමගින් හවුල් වීමට
සූදානම් නැති බව මොහොතක් ගත වීමෙන් පසු ඔහුට පෙනිණ.  සමහරෙකු ඔහු දෙස බලා සිටියේ නීරස ආකාරයෙනිත නැතහොත් එදිරිවාදී
හැඟීමෙනි. තෑගි ලැයිස්තුවේ ඉතිරි කොටස එළි දීක්වීමෙන් තොරව ඔහු කෙටියෙන් කතාව නතර
කළේය.</p>

<p>      නැත, නැත. බිය වීමේ කිසිදු උවමනාවක් නැත.
පොහොසත් කොලුවාත්, ඔහුගේ දුප්පත් පාසැල් මිතුරන් සමූහයත් පිළිබඳව පට්ට
ගැසූ පරණ කතාන්තරය අප නැවතත් කියන්නට සැරසෙනවා නොවේ. කෙසේවෙතත් ඔහුගේ පවුලටත්
වඩා අත මිට සරු පවුල්වලට අයත් ළමුන් කීප දෙනෙක්ම ජෙරොමිල්ගේ පන්තියෙහි සිටියහ.
එසේම, පන්තියේ අනෙකුත් සිසුන් සහ මොවුන් අතර හොඳ මිතුරු සබඳතාවක් පැවති
අතර ඔවුන්ගේ සුවපහසු පසුබිම ගැන කිසිවෙකු ඊර්ෂ්යා කළේ ද නැත.  එසේ නම් සිය සගයින් ජෙරොමිල් හා කෝප වීමට
හේතු වූ කාරණාව කුමක්ද?</p>

<p>      එය පවසන්නට අපි මුන්ථමනින්ම පාහේ පැකිලී
සිටින්නෙමු: එය ධනවත්කම නම් නොවේත මාතෘ ප්රේමයයි. මාතෘ ප්රේමය සිය සලකුණු සෑම තැනකම
ඉතිරි කර තිබුණේය. ඔහුගේ කමිසයෙහි, ඔහුගේ කෙස්සෙහි, ඔහු පොත් දමාගෙන
ආ සූට්කේසයෙහි, විනෝදය සඳහා කියවූ පොත් සියල්ලෙහි මෙය ලග්නව
තිබුණේය.  ඔහු සඳහා වූ සියල්ල විශේෂයෙන්ම
තෝරා ගනු ලැබ, ප්රේමණීය අන්දමින් සකසනු ලැබ තිබුණේය.  සකසුරුවම්කම පුරුදු පුහුණු කළ ආච්චි අම්මා
විසින් ඔහු උදෙසා මසනු ලැබූ කමිස සමහර අංගවලින් සමාන වූයේ පිරිමි කමිසවලට නොව ගැහැනු
සැට්ටාවලටය.  ඔහුගේ් දිගු කොණ්ඩය දෑසට
වැටීමෙන් වළක්වන්නට පසුපසට කොට රඳවා තිබුණේ මාමන් ගේ කොණ්ඩා කටුවලිනි. වැසි
දිනවල ඔහුගේ සගයින් සිය සපත්තු බෙල්ලේ එල්ලාගෙන මඩ කඩිති කලතමින් නිවෙස් බලා යද්දී
මාමන් විශාල කුඩයක් ද රැගෙන පාසැල ඉදිරිපිටට වී ඔහු බලාපොරොත්තුවෙන් සිටියාය.</p>

<p>      මිතුරු සමාගමෙන් ඉවතට තල්ලු වන ආකාරයේ
කැලලක් ද සහිතව මාතෘ ප්රේමය පිරිමි ළමුන්ගේ නළල මත මුද්රා තබයි.  මේ සලකුණ සඟවා ගන්නට කාලයත් සමග ජෙරොමිල් සමත්
වූයේය.  නමුත් ඔහුගේ පාසැල් සගයින් ඔහු
අවඥාවට ලක් කිරීමටත්, ඔහුට නින්දා කිරීමටත් පෙළඹුණු විට පාසැලේ දී සිදු වූ
ඔහුගේ කීර්තිමත් කලඑළි දීක්මට පිටුපසින් වසරක හෝ දෙවසරක කටුක කාලයක් ද
පැමිණියේය. අවස්ථා කීපයකදී ඔහුට පහර දීමට ඔවුහු පියවර ගත්හ. නමුත් ඔහුගේ අඳුරුතම
දිනවල දී පවා ජෙරොමිල්ට විශ්වාසවන්ත මිතුරන් කීප දෙනෙකු සිටි අතර ඔවුන්ගේ ලැදිකම නිසා
ඔහු සිය ජීවිත කාලය පුරාම ඔවුන්ට කෘතඥ වූයේය. අපි මොවුන් ගැන වචන කීපයක් සඳහන්
කරමු.</p>

<p>      පළමු මිතුරා වූයේ ඔහුගේ පියාය. සමහර
අවස්ථාවලදී ඔහුත්, පියාත් පාපන්දුවක් රැගෙන උද්යානය වෙත ගියහ. (පියා ඔහුගේ යව්වන
වියේදී හොඳ පාපන්දු ක්රීඩකයෙකුව සිටියේය.) ඉන්පසු ජෙරොමිල් ගස් දෙකක් අතර සිට
ගත්තේය. ඔහුගේ පියා ඔහු වෙතට එල්ල කර පන්දුවට පහරක් දුන් අතර තමන්
චෙකොස්ලෝවැකියානු ජාතික කණ්ඩායමේ ගෝල් රකින්නා ලෙස ජෙරොමිල් රඟ පෑවේය.</p>

<p>      දෙවැනි මිතුරා වූයේ සීයාය. තම වෙළඳ සැල්
බැලීමට ගිය ගමන්වල දී ඔහු ජෙරොමිල් ද කැටුව ගියේය.  එක් සාප්පුවක් සුවිසල් ඕෂධ වෙළඳ සැලක් විය. ඒ වන විටත් එය පාලනය
කරන ලද්දේ සීයාගේ වැඩිමල් බෑණා විසිනි. 
wfkl iqj| ú,jqka wf,ú lrk fj  tys l</p>

<p>      සිව්වන මිතුරා වූයේ ඇලික් ය.  එනම්, තරමක කාලයක් තිස්සේ නිවසෙහි ජීවත්
වූ කලබලකාරී කුඩා සුනඛයෙකි. ඌ හීලෑ නැති අකීකරු බල්ලෙකු වුවද පන්ති කාමරයෙන් පිටත
සිට ඔහු පැමිණෙන තුරු බලා සිටින, සගයින්ගේ ඊර්ෂ්යාවට ලක්වීමට තරම් කැපවීමකින්
පාසැලේ සිට ඔහු පසුපසින් පැමිණෙන විශ්වාසවන්ත මිතුරෙකු ලෙස ජෙරොමිල් ඌ පිළිබඳව
දවල් හීන මැව්වේය.</p>

<p>      සුනඛයින් පිළිබඳ සිතුවිල්ලේ ඇලීගැලී
සිටීම ජෙරොමිල්ගේ හුදකලාවෙහි ලාලසාව බවට පත් වියත එය අසාමාන්ය උන්මාද තත්වයක් වෙතට
ඔහු ඇද දීමුවේය: බල්ලෝ සත්වමය යහපත් බවෙහි සංකේතයක් බවට පත් වූහත නිසග
සදාචාරවත් බවෙහි ප්රතිරූපය බවට පත් වූහ. බල්ලන් විසින් බළලුන්ට එරෙහිව දියත් කරන ලද
දීවැන්ත යුද්ධ ඔහු මනසින් දුටුවේය. (ටින් 
fid,aodÿjka yd l%Svd lsÍfuka ,;a mqyqKqj ksid fï hqoaO
fckrd,ajrekaf.ka" ks,OdÍkaf.ka" ish¨ wdhqOj,ska iy hqO Wml%uj,ska
iukaú; úh'&amp; ñksfil= jYfhka idOdrK me;a; .; hq;=j we;s neúka Tyq ieu úgu
n,a,kaf.a md¾Yjfhys isáfhah'</p>

<p>      පැන්සල් හා කඩදාසි සමගින් ඔහු තාත්තාගේ
කාමරයෙහි බොහෝ වේලාවක් ගත කළේය. බල්ලෝ ඔහුගේ සිතුවම්වල ප්රධාන විෂය බවට පත්
වූහ. ඔවුහු ජෙනරාල්වරු, සොල්දාදුවෝ, පාපන්දු ක්රීඩකයෝ සහ නයිට්වරු ලෙස
පෙනී සිටිමින් විවිධාකාර වීර ක්රියාවල යෙදෙමින් සිටියහ. මේ මිනිස් චරිත නිවැරදිව පෙන්වීම සඳහා
බල්ලන්ගේ සිව්පා ඉරියව්ව බාදාවක් වීම නිසා දෝ ජෙරොමිල් එම සතුන් ඇන්දේ මිනිස්
සිරුරු සහිතවයි. මෙය මහඟු සොයා ගැනීමකිඹ්යා මිනිසුන් සිතුවමට නැගීමට වෑයම් කළ සෑම
විටෙකම ජෙරොමිල් දීඩි අපහසුතාවකට මුහුණ පෑවේය. මිනිස් මුහුණක් අඳින්නේ කෙසේදීයි ඔහු දීන
සිටියේ නැත. නමුත් හොම්බ සඳහා කන්ථ තීන්ත මොට්ටුවක් යොදා අවසන් කරමින් දිගටි බලු හිසක්
ඇඳීමේ සැබෑ කුසලතාවක් ජෙරොමිල් සතු විය. 
b;ska" n¨ T¿ iys; ñksiqkaf.a wmQre f,dalhla mek kexf.ah'  th hqoaO" mdmkaÿ ;rÕ iy is;a weo.kakd
ùr l%shd ksfhdackh lsÍu msKsi myiqfjka .e</p>

<p>      සිව්වෙනි මිතුරා ලෙස සේවය කිරීමට පැවරී තිබුණේ
පාසැලේ සගයෙකු වෙතයි. එක්තරා සිසුන් පිරිසක් ගැන නිරන්තරයෙන් විදුහල්පතිට පැමිණිලි
කළ අගතිගාමි කුඩා මිනිසෙකු වූ පාසැල් මුරකරුවා ඔහුගේ පියා විය. මේ කොල්ලෝ ඔහු
කෙරෙහි වූ එදිරිය ඔහුගේ පුත්රයාගෙන් පිරිමසා ගත්හ. 
tneúka Tyqg mdief,a§ f.jkakg isÿ jQfha hï ;rulg lrorldÍ jQ Ôú;hls'  isiqka úiska l%ul%ufhka fcfrdñ,a w;ayer oukq
,eîfuka miq uqrlref.a mq;%hdf.a YÍrh Tyqf.a mru úYajdih;a" Nla;shla Èkd
.;af;ah' ukaÈrfhys ojila .; lsÍu i|yd Tyqg wdrdOkd lrkq ,eîug ;rï th m%n, úh'
oyj,a wdydrh;a" rd;%S wdydrh;a Tyqg ,eìK'   ó         /f.k .sfhah' th is;a weo.kakd iq¿ ;rÕhla úh'  fcfrdñ,af.a ;d;a;d th ms</p>

<p>      මතුපිටින් බැලූ විට යහන්ථවන් දෙදෙනා නොගැළපෙන
බවක් පෙනිණ: ජෙරොමිල් පිරිසිදුවටත් පිළිවෙලටත් ඇඳුම් ඇන්දේය. මුරකරුගේ පුත්රයා
ඇඳ සිටියේ වැරහැලි වූ කබායකි. ජෙරොමිල්ගේ ගෙදර වැඩ මහත් සැලකිල්ලෙන් සිදු කර
තිබිණ. ඔහුගේ සගයා මන්දගාමී සිසුවෙක් විය. එසේ වුවත් සිය භක්තිවන්ත මිත්රයා සමග
සිටීමෙන් ජෙරොමිල් මහත් සහනයක් අත්වින්දේය. මක්නිසාද මුරකරුගේ පුත්රයා සුවිශේෂී කාය
ශක්තියකින් යුක්ත වූවෙකු බැවිනි.  එක්තරා
සිසිර කාලීන සැන්දෑවකදී විශාල කොලු රංචුවක් විසින් ඔවුන් දෙදෙනාට පහර දෙනු ලැබූ අතර
ප්රහාරය වළක්වා ගන්නට ඔවුන් දෙදෙනා සමත් වූහ. ඒ අයුරින් මුහුණ දීමේ හැකියාවක්
තමාට ලැබීම ගැන ජෙරොමිල් සතුටට පත් විය. එහෙත් සාර්ථක අයුරින් ආරක්ෂාවීම පිළිබඳ
කීර්තිය පෙරළා පහර දීම පිළිබඳ කීර්තිය හා සම වන්නේ නම් නැත.</p>

<p>      වතාවකදී නගරයේ ඈත කෙළවර වූ හිස් බිම් හරහා
පියමනිමින් සිටි ඔවුන් දෙදෙනාට ළමා සාදයක සිට පැමිණෙමින් සිටි බවක් පෙනුණු,
හොඳින් පිරිසිදු වී මනා ලෙස ඇඳ පැළඳගෙන උන් කොලුවෙකු මුණ ගැසිණ. ''මෙන්න ඉන්නව
අම්මගෙ හුරතල් පැටියෙක්,'' කොලුවාගේ මග හරස් කරමින් මුරකරුගේ පුත්රයා
කීවේය.  ඔවුහු ඔහුට උසුන්ථ විසුන්ථ කළහත විකට
ප්රශ්න ඇසූහත ඔහුගේ බියපත් ප්රතිචාරය දීක ප්රීතියට පත් වූහ. අන්තිමේදී දිරිය උපදවාගත්
කොලුවා ඔවුන් පසෙකට තල්ලු කර දමන්නට උත්සාහ කළේය. ''උඹ මොකාටද මේ එන්ඩ හදන්නෙ?
උඹට මොනවහරි ඕනැ වෙලාද?'' ජෙරොමිල් කෑගැසුවේ කොලුවාගේ දීඟලීම ඔවුන් වෙත එල්ල කළ
දරුණු නින්දාවක් සේ සලකන විටෙක මෙනි. එය සංඥාවක් ලෙස බාර ගත් මුරකරුගේ පුත්රයා
කොලුවාගේ මුහුණට පහරක් එල්ල කළේය.</p>

<p>      බුද්ධියට සහ ශාරීරික ශක්තියට රමණීය
සුසංයෝගයක් ජනිත කිරීමට හැකියාව තිබේ. බයිරන්ට සියලු ක්රීඩා ඉතා උනන්දුවෙන් පුහුණු
කළ බොක්සිං ක්රීඩක ජැක්සන් පිළිබඳව උණුසුම් ආලයක් ඒ සියුමැලි කවියාට දීනුණා
නොවේද? ''මූට ගහන්න ඕනෙ නෑ. අල්ල ගත්තාම ඇති.'' ජෙරොමිල් ඔහුගේ මිත්රයාට කීවේය.
ඉන්පසු ඔහු අකුල්වල වැවෙන කහඹිලියා වැලක් උදුරා ගත්තේය.  ඇඳුම් ගලවන ලෙස කොලුවාට බල කළ ඔවුහු ඔහුගේ සිරුර පුරා කහඹිලියා
ඇතිල්ලූහ. ''මේ විදිහට රතුපාට වචේච කොල්ලෙක් දීක්කාම උඹේ අම්මට සතුටු හිතෙයි.''
ජෙරොමිල් ඔහුට විහින්ථ කළේය. සිය සගයා පිළිබඳව වූ උණුසුම් සහෝදරාත්මක ආලයක්
සහ අම්මාවරුන්ගේ සියලුම නෝන්ජල් හුරතලුන්ට එරෙහි වූ සහෝදරාත්මක වෛරයක් විසින්
ඔහු ඔසවනු ලැබිණ.</p>

<p> </p>

<p>5</p>

<p>      ඉතින් ජෙරොමිල් එකම දරුවා බවට පත් වූයේ
ඇයි? විශාල පවුලක් තනා ගන්නට ඔහුගේ මව තුළ කැමැත්තක් තිබුණේ නැද්ද?</p>

<p>      සත්යය වූයේ එහි විරුද්ධ පැත්තයි: සිය පළමු
මාතෘ අත්දීකීමෙන් ලත් ප්රීතිය නැවත අත් විඳින්නට ඇය ආශාවෙන් බලාපොරොත්තු වූවාය.
නමුත් ඇගේ සැමියා එය කල් දීමීම සඳහා සෑම විටෙකම හේතු සොයා ගත්තේය. ටික කලෙකින්ම ඈ
ඔහුට ආයාචනා කිරීම නවතා දීමුවාය. මන්ද, යළි යළිත් ප්රතික්ෂේප කිරීම නිසා
තමාට අත්විය හැකි නින්දාව ගැන ඈ බිය වූ බැවිනි.</p>

<p>      ඈ සිය මාතෘමය ප්රාර්ථනාව ගැන කතා කිරීමේ
ආවේගය මැඩ ගත්තේ කොපමණකින් ද ඒ ප්රමාණයෙන්ම එය ඇගේ මනස අරක් ගනිමින් තිබුණේය.
ඈ සිය ආශාව ගැන සිතුවේ එය පිළිගැනීමට නොහැකි රහස්ය දෙයක් ලෙසයිත ඇතැම් විටෙක
නීති විරෝධී යම් දෙයක් ලෙසයි. සිය සැමියාට තමා තුළ දරුවෙකු උත්පාදනය කරන්නට
හැකියාව තිබෙන්නේය යන සිතිවිල්ල ලිංගිකාවේගය ජනිත කරවන අසැබි වර්ණකාරකයක් බවට පත්වීමට
පටන් ගත්තේය. අනේ, ඇවිත් මට පුංචි දුවෙක් හදල දෙන්න, ඈ සිය මනසින්
සැමියාට බල කළාය. එය මුන්ථමනින්ම කාමුක ස්වරූපයක් ගත්තේය.</p>

<p>      එක්තරා රාත්රියක මේ යුවළ සාදයකට සහබාගි වී
කෙළිලොල් මනසින් නිවසට පැමිණියහ. සිය බිරිඳ පසෙකින් වැතිරුණු ජෙරොමිල්ගේ පියා
විදුලි පහන නිවා දමා, (විවාහයෙන් පසු සෑම විටෙකම ඔහු ඇය හා සමහන් සුව වින්දේ සිය
ආශාවට මග පෙන්වීම සඳහා දීක්මට නොව ස්පර්ශයට ඉඩ දෙමින්, අන්ධ ලෙසින් බව සිහි තබා
ගත යුතුය) පොරෝණාව ඉවතට වීසි කොට ඇය හා රමණයෙහි යෙදුණේය. එය, ඔවුන්
කලෙකින් එක් වී නොසිටි නිසා හෝ වයින්වල බලපෑම නිසා හෝ සිදු වූවක් විය හැකිය.
නමුත් දිගු කලෙකින් අත් විඳ නොතිබුණු ප්රමෝදයක් ද සමගින් එදින රාත්රියේදී ඈ තමා
මුන්ථමනින්ම ඔහුට බාර කළාය.</p>

<p>      තමන් දරුවෙකු තනමින් සිටින්නේය යන
සිතිවිල්ලෙන් ඇගේ මනස පිරී තිබිණ.  සැමියා
උච්චස්ථානය වෙත ළඟා වෙමින් සිටින බව දීනුණු විට තවදුරටත් තමා දමනය කරගෙන සිටින්නට ඈ
අසමත් වූවාය.  පරිස්සම් වීමට උවමනා නැති
බවත්, තමා සමගින්ම රැඳී සිටින ලෙසත්, තමාට කුඩා දරුවෙකු, කෙලි
පැටික්කියෙකු තනා දෙන ලෙසත් පවසමින් ඇය උන්මාදනීය ලෙස කෑගැසුවාය. එසේම ඈ දීඩි,
හදිසි ග්රහණයකින් ඔහු වෙළාගෙන සිටි අතර නිදහස් වීම සඳහාත්, ඇගේ පැතුම මල්ඵල
නොගන්නා බව තහවුරු කර ගැනීම සඳහාත් සිය උපරිම ශක්තිය යෙදවීමට ඔහුට සිදුවිය.</p>

<p>      ඉන්පසුව ඔවුන් විඩාවට පත්ව එකිනෙකා අසලින්
වැතිර සිටිද්දී ඔහු වෙතට තුරුල් වූ මාමන් ඔහුගෙන් තවත් එක් දරුවෙක් ලබන්නට ඇය මහත්
ආශාවෙන් පසුවන්නේ යැයි යළිත් ඔහුගේ කනට කෙඳිරුවාය. නැවතත් ඔහුට කරදර කරන්නට
ඇය අදහස් කළේ නැත. මොහොතකට පෙර ඈ දරුණු ලෙසත්, ආවේගකාරී ලෙසත් (සමහර
විට තමා නොහොබිනා අන්දමින් හැසිරෙන්නට ඇතැයි පිළිගැනීමට ඈ සුදානමින්
සිටියාය) ක්රියා කළේ ඇයි දීයි විස්තර කර දීමට උත්සාහ ගත්තා පමණි.  මේ වතාවේදී නිසැකවම ඔවුන්ට දියණියක ලැබෙනු
ඇතැයි ඇය මිමිණුවාය. ජෙරොමිල් ඇගේ දෑස බවට පත්ව සිටින අයුරින්ම ඒ කුඩා දියණිය
ඔහුගේ දෑස බවට පත් වනු ඇත.</p>

<p>      තමාට කෙදිනකවත් දරුවෙකු උවමනා නොවූ බව මතක්
කරමින් (මංගල දිනයෙන් පසු පළමු වතාවට) ඉංජිනේරුවා විරෝධය පෑවේය. සිය අදහස
වෙනස් කර ගන්නැයි එදා ඔහුට බල කරන ලදි. 
ish woyi fjkia lr .ekSu i|yd ±ka meñK we;af;a wef.a jdrhhs' wehg ienúkau
Wjukd jQfha Tyqf.a m%;srEmh ;j;a orefjl= ;=</p>

<p>      ඔවුහු මොහොතක් නිහඬව වැතිරී සිටියහ. ඉන්පසු
මාමන් අඬන්නට පටන් ගත්තාය. ඈ රාත්රිය පුරාම වැළපුණාය. ඇගේ සැමියා ඇය ස්පර්ශ
කළේ නැත. ඔහු ඇගේ ශෝකයේ පිට වැස්මවත් විනිවිදින්නට සවියක් නැති සැනසිලි වදන්
කීපයක් මිමිණුවා පමණි. අන්තිමේදී තමා සියල්ල අවබෝධ කර ගත්තේ යැයි ඇයට පෙනිණ: ඈ
සමග මෙතෙක් කල් ජීවත් වූ මිනිසා ඇයට කිසි දවසක ආලය කර නැත.</p>

<p>      ඈ ගිලී සිටි සන්තාපය ඇය එතෙක් අත් විඳි
ගැඹුරුතම සන්තාපය විය. ඇගේ සැමියා ඇයට කිසිදු සහනයක් ලබා නොදෙද්දී වාසනාවකට මෙන්
වෙනත් කිසිවෙක් එය පිරිනමමින් සිටියේය: එනම් ඉතිහාසයයි. ඉහතින් විස්තර කෙරුණු
රාත්රියෙන් සති තුනකට පමණ පසු ඇගේ සැමියාට යුධ හමුදාවට බැඳෙන ලෙස හදිසි අණක් ලැබිණ.
තම සූට්කේසය අහුරාගත් ඔහු දේශසීමාව බලා පිටත්ව ගියේය. රට තුළ යුධමය
වාතාවරණයක් ඇති විය. ජනතාව ගෑස් මුහුණු මිල දී ගත්හත බිම් ගෙවල් තනා ගත්හ. මාමන් සිය
දේශයේ ඛේදජනක ඉරණම හද පත්ලෙන්ම වැළඳ ගත්තේ එය ඇගේ ගැලවීම උදාකර දුන්නාක්
මෙනි.  ජාතික ශෝකයේ ගිලී උන් ඇය
දේශයට සිදු වෙමින් පවතින්නේ කුමක් දීයි සිය දරුවා දීනුවත් කරමින් පැය ගණන් ගත
කළාය.</p>

<p>      මියුනිච් නගරයේදී බලවන්තයෝ මුණ ගැසී
එකඟත්වයකට එළැඹුණහ. ජර්මන් හමුදා දේශ සීමා බලකොටු අත්පත් කර ගත් අතර
ජෙරොමිල්ගේ පියා ගෙදර පැමිණියේය. එතැන් පටන් ඉතිහාසය විසින් ගනු ලැබූ විවිධාකාර
පියවර ගැන සාකච්ඡා කිරීම පිණිස ඔවුහු සියල්ලෝම රැයක් රැයක් පාසා සීයාගේ කාමරයෙහි
අසුන් ගත්හ. මෑතක් වන තුරුම ඉතිහාසය නින්දේ පසුවෙමින් සිටි බවත්, (නැතිනම් නිදා
සිටින බවක් මවා පෙන්වමින් සිටි බවත්) දීන් හදිසියෙන්ම එය අතපය දිගු කොට,
දෙපයින් නැගී සිට, එහි දීවැන්ත දේහයෙන් සියල්ල වසාගත් බවත් ඔවුනට පෙනිණ.
මාමන්ට නම් මේ දීවැන්ත හෙවනැල්ල මහඟු ආශීර්වාදයක්ම වියඹ්යා චෙක් ජාතිකයෝ රංචු පිටින්
දේශ සීමාවෙහි වූ පිටිසර පළාත්වලට පලා ගියහ. බොහීමියාව යුරෝපය මධ්යයෙහි ලෙලි
ගැසූ දොඩම් ගෙඩියක් තරමටම මුඩු වී, ආරක්ෂා රහිත වී තිබුණේය.  ප්රාග් නුවර වීදිවල හදිසියේම ජර්මන් යුද්ධ ටැංකි
ප්රභාදොර්ත විය.  මාමන් විවාහ වී සිටියේ සිය
දේශය වෙනුවෙන් සටන් වැදීම සඳහා වූ අවස්ථාව අහිමි කරනු ලැබූ සොල්දාදුවෙකු සමගිනි.
තමාට කිසි දවසක ආලය නොකළ මිනිසා මොහුම බව ඈ මුන්ථමනින්ම අමතක කර දමා සිටියාය.</p>

<p>      නමුත් ඉතිහාසයේ කුණාටු දරුණුවන යුගවලදී පවා
නීරස දිනපතා ජීවිතය නිරතුරුවම සෙවනැලි වෙතින් මතුවන අතර             අඹු - සැමි සයනය එහි ස්මරණීය නිස්සාරත්වයත්, අරුම
පුදුම අවිච්චින්න පැවැත්මත් සමගින් දීවැන්තව පෙනී සිටියි. එක්තරා රාත්රියක ජෙරොමිල්ගේ
පියා සිය අත මාමන්ගේ පියයුරු මත තැබූ විට තමා ස්පර්ශ කරමින් සිටින මිනිසා ඇය නින්දාවට
පාත්ර කළ පුද්ගලයාම නොවේදීයි ඇයට කල්පනා විය. ඔහුගේ අත ඉවතට තල්ලු කළ ඈ ඔහු
ඇයට පැවසූ කුරිරු වදන් ගැන මුදු ලෙස සිහිපත් කළාය.</p>

<p>      පළිගසන සැපින්නක සේ ක්රියා කිරීමේ අදහසක්
ඈ තුළ නොවීය. ඇයට උවමනා වූයේ හදවත්වල බයාදු ඉතිහාසයන් සදාකාලිකව කුණු කූඩයට
ඇද දමන්නට වැදගත් ජාතික සිදුවීම්වලට හැකියාවක් නොමැති බව හැඟවීමට පමණි.  ඔහුගේ අකාරුණික වදන් සඳහා වන්දි ගෙවීමටත්,
ඒවායින් ඇති වූ තුවාලය සුව කිරීමටත් සිය සැමියාට අවස්ථාවක් සලසා දීමට ද ඇයට උවමනා
විය. ජාතික ඛේදවාචකය විසින් ඔහු වඩාත් සංවේදී පුද්ගලයෙකු බවට පත් කරනු ලැබ ඇතැයි ඇය
විශ්වාස කළාය. ඕනෑම කාරුණික හැසිරීමක් සිය ප්රේම වෘත්තාන්තයෙහි නව ආරම්භයක
සංකේතයක් වශයෙන් බාර ගන්නට ඇය සූදානමින් සිටියාය. අනේ, තම ඉදිරිගාමී හස්තයට
අකාරුණික ප්රතික්ෂේප කිරීමක් උරුම කරගෙන සිටි සැමියා නිහඬව අනිත් පසට හැරුණු අතර
සැණෙකින් නින්දට වැටුණේය.</p>

<p>      ප්රාග් නුවර දී දියත් කළ මහා ශිෂ්ය විරෝධතා
ව්යාපාරයෙන් පසු ජර්මානුවන් විසින් චෙකොස්ලෝවැකියානු සරසවි වසා දමනු ලැබූ අතර සිය
සැමියා පොරෝණාව යටින් තම පියයුරු වෙත ඇදී එනු ඇතැයි යන නිෂ්ඵල බලාපොරොත්තුවේ
මාමන් ගැලී සිටියාය. සුවඳ විලවුන් සාප්පුවෙහි උන් සුන්දර කාන්තාව වසර ගණනක් තිස්සේ
සිය දෑස්වලට වැලි ගසමින් සොරකමේ යෙදී සිටි බව සීයාට දීන ගැනීමට ලැබිණ. මුන්ථමනින්ම
භංගත්වයට පත් ඔහු නහර පිපිරීමකින් මරණයට පත් වූයේය. චෙක් ජාතික සිසුන් ගොන්
කරත්තවල නග්ගවා පුනරුත්ථාපන කඳවුරු වෙත ගාල් කෙරිණ.  මාමන් වෛද්යවරයෙකු හමුවට ගියාය. 
wef.a iakdhqj, ;;ajh krl w;g yeÍ we;ehs ;Skaÿ l ld,Sk
úfõlhla .kakd f,i kshu lf  iEu
.sïydkhl§u fidndoï ,eÈhka ud¿ nEug;a" msyskSug;a" Tre me§ug;a rxpq
msáka tlafrdla jk .x.djlg iy ú,a lSmhlg wdikakfha ;sfnk TiqÈh W,am;a iys; l=vd
iakdkd.drhla wi, jQ ;dkdhula .ek fï ffjµjrhd wehg mejiqfõh'  th jika;fha uq,a ld, mßÉfþoh úh'  ú,a bjqre Tiafia ikaiqkaj ilauka lsÍu
ms  kuq;a ta iu.u fl</p>

<p>      කැටුව යා යුත්තේ කවුරුන් දීයි සැණෙකින් ඇයට
සිහිපත් විය. සියලු වෛවාහක ගැටන්ථ සහ දෙවැනි දරුවෙකු පිළිබඳ දොල නිසා මෑතක පටන්
ඈ ඔහු පිළිබඳව මුන්ථමනින්ම පාහේ අමතක කර දමා සිටියාය. ඇගේ අමනකමක මහතඹ්යා සිය
රන්කැටියා ගැන අමතක කරන්නට තරම් වූ ස්වයං විනාශකාරී බවක මහතඹ්යා ඈ සොවින් තැවෙමින් ඔහුට
ඉහළින් නැමුණාය. ''ජෙරොමිල්, ඔයා තමයි මගේ කුන්ථඳුල් දරුව.  දෙවනියත් ඔයාම තමයිඹ්යා'' ඈ මෙම උමතු වැකිය
මතුරමින් ඔහු තමා වෙත තෙරපා ගත්තාය: ''ඔයා මගේ පළවෙනියා, දෙවනියා,
තුන්වෙනියා, හතරවෙනියා, පස්වෙනියා, හයවෙනියා,
දහවෙනියා..............................'' ඔහුගේ මුහුණේ සෑම තැනක්ම ඈ සිප
ගත්තාය.</p>

<p>6</p>

<p>     උඬඟු ලෙස හැසිරුණු, පැසුණු හිසින්
යුතු උසැති කාන්තාවක දුම්රිය පොළේදී ඔවුනට මුණගැසිණ.  සූට්කේස් දෙක ඔසවා ගත් ශක්තිමත් කුලී කරුවෙක් ඒවා පාර අද්දර නවතා
තිබූ කන්ථ පැහැති අශ්ව කරත්තයක් වෙත රැගෙන ගියේය. 
fcfrdñ,a" Tyqf.a uj" iy Wie;s l; l=Ika l  tla me;a;la mqkreo iufha f.dvke.s,a,la
bÈßfhka jegqKq udj;lska o wfkla me;a; b;a;je,a .d,lska jg jQ mqrdK j,õjlg wh;a
fld</p>

<p>      මේ තානායම්වලින් එකක් ඉදිරිපිට දී අශ්වයා
නැවතුණේය.  බිමට පැනගත් රියදුරා ගමන් මලු
ඔසවා ගත්තේය. ඔහු පිටුපසින් වැටුණු ජෙරොමිල් සහ ඔහුගේ මව උද්යානයක්,
කොරිඩෝවක් සහ පියගැට පෙළක් ඔස්සේ ගමන් කළහ. ඉන්පසු විවාහක යුවළක් සඳහා
සාමාන්යයෙන් පිළියෙළ කරන ආකාරයෙන් එකිනෙක පූට්ටු කළ ඇඳන් දෙකක් සහිත
කාමරයක් තුළට ඔවුහු ඇතුල් වූහ. බිම සිට ඉහළට නැගුණු දීවැන්ත ප්රංශ ජනේල දෙකක්
එහි තිබිණ. ඉන් එකක් විවර වූයේ නදියටත් උද්යානයටත් මුහුණ ලා තිබූ සඳන්ථතලයක් වෙතටය.
සඳන්ථතලයේ අත්වැට අල්ලාගත් මාමන් කීප විටක්ම         ගැඹුරු ලෙස හුස්ම ගත්තාය. ''ෂාඹ්යා හරිම නිස්කලංකයි.'' එසේ කී
ඇය ඔරුවක් නිසංසලේ පැද්දෙමින් තිබෙන තොටුපළ දෙස නෙත් හෙළාගෙන යළිත්
ගැඹුරු ලෙස හුස්මක් ගත්තාය.</p>

<p>      එදින රාත්රී කෑම මේසයේදී තානායමේ අමුත්තන්
සඳහා වෙන් කර ඇති අනෙක් කාමරයේ සිටි වියපත් යුවළ සමගින් මාමන් මිතුරු වූවාය.
එතැන් පටන් රැයක් රැයක් පාසාම සන්සුන් සංවාදය කුඩා කෑම කාමරය තුළ සරසර හඬ නැංවීය.
සියල්ලෝම ජෙරොමිල්ට ප්රිය කළහ. ඔහුගේ කතාන්තරවලටත්, අදහස්වලටත්,
නැණවත් පුරාජේරුවලටත් සවන් දෙමින් මාමන් ප්රීති වූවාය. ඔව්, ඒවා සැබවින්ම නැණවත්
විය. දන්ත සායනයෙහි පොරොත්තු කාමරය තුළ උන් කාන්තාව හමුවේ මුහුණ දුන් එම නින්දිත
අත්දීකීම ඔහු කිසිවිටෙක අමතක නොකළේය. ඇගේ අවඥා සහගත බැල්මෙන් වහන් වීමට ඔහු
සෑම විටෙකම පලිහක් සවේවේය.  ඔහු තවමත්
ප්රශංසාව ලැබීම සඳහා නොයිවසිල්ලෙන් සිටි නමුත් අව්යාජකමත්, විනීතකමත් සහිතව ප්රකාශ
කෙරුණු නිරවුල් කියුම්වල උපකාරයෙන් එය අත්පත් කර ගන්නට ඔහු උගෙන සිටියේය.</p>

<p>      ජෙරොමිල් අවතීර්ණ වී සිටියේ සොම්නසින් පිරි
ලෝකයක් තුළටයි.  උපශාන්ත උද්යානය මැද
පිහිටි මන්දිරය, තොටුපළට වී දිගු වීර චාරිකා ගැන සිහින මවමින් තිබෙන බෝට්ටුව
සහිත අඳුරු නදිය, සුරංගනා කතාවක එන සිටුවරිය සේ පෙනෙන උසැති කත රැගෙන යෑමට
නිරන්තරයෙන් මිදුලේ නවතා තිබෙන කාලවර්ණ අශ්ව කරත්තය, සිය වසකින් සියවසකට,
සිහිනයකින් සිහිනයකට ගමන් කරන්නාක් මෙන් යමෙකුට කරත්තයෙන් යා හැකි පාලුවට ගිය
ස්නානාගාරය සහ කලක දී ද්වන්ද සටන්වල යෙදුණු සූර වීර නයිට්වරුන්ගේ පා පහස ලත් පටු
සෙවෙනි  මාර්ගය සහිත පුනරුද සමයේ චතුරස්රය
ආදියෙන් මේ ලෝකය සමන්විත විය.</p>

<p>      මේ මනහර සුරංගනා ලෝකයට බල්ලෙකු සමග
සැරිසරමින් උන් මිනිසාද ඇතුළත් විය. ඔවුන් පළමු වතාවට දකින විට ඔහු ගං ඉවුරේ
නිසසලව සිටගෙන දිය රැලි දෙස නෙත් යොමා සිටියේය. ඔහු ඇඳගෙන සිටියේ සමින් කළ
ජැකට්ටුවකි.  කන්ථ පැහැති ඇල්සේශන් බල්ලෙක්
ඔහු පසෙකින් ඇණතබාගෙන උන්නේය. ගල් ගැසුණු ඉරියව්වෙන් සිටි ඔවුන් පෙනුණේ වෙනත්
ලෝකයකින් පැමිණි දෙදෙනෙකු ලෙසිනි. 
ó  Tyq f;jeks j;djg yuqfjoa§
^kÈh;a" fmdma,¾ .ia fm 
miqÈk Tjqka ilauk ksujd wdmiq meñfKoa§ l¿mdg we,afiaYka n,a,d ;dkdhfï
fodrlv jdä ù isákjd ±l .kakg ,eìK' biaf;damamqjg we;=,a jQ úg ixjdofha yË
weiqKq w;r msßñ lgyË ksielju wh;a jkafka n,a,df.a ysñlrejdg nj Tjqkg
jegysK'  l=;=y,fhka ueËqKq Tjqyq ;dkdhï
md,sldj msg;g meñfKk f;lau fya;=jla fkdue;sj Yío k.d weúÈñka" l;d lrñka
isáhy' </p>

<p>      මාමන් බල්ලා දෙසට අත දිගු කළාය. ''මෙයා
අයිති මහත්තය කවුද? අපි ඇවිදිනකොට එයාව දකිනව.''</p>

<p>      ''එයා තමයි අපේ මහා විද්යාලෙ චිත්ර ගුරුවර.''
චිත්ර කර්ම ගුරුවරයෙකු සමග කතා කිරීමට තමා බෙහෙවින් කැමති බව මාමන් පැවසුවාය.  මන්ද, ජෙරොමිල් චිත්ර අඳින්නට ප්රිය වූ අතර
ප්රවීණ-යෙකුගේ මතයට සවන් දෙන්නට ඈ බලාපොරොත්තුවෙන් සිටි බැවිනි. තානායම් පාලිකාව
විසින් මිනිසා මාමන් වෙත හඳුන්වා දෙනු ලැබූ අතර සිය චිත්ර පොත රැගෙන ඒම පිණිස ජෙරොමිල්
ඉහළ මාලයෙහි වූ කාමරය වෙත හනික පිටත් කෙරිණ.</p>

<p>      ඉන්පසු ඔවුන් සිව්දෙන - එනම් ගෙහිමි කත,
ජෙරොමිල්, චිත්ර පිරික්සමින් උන් බල්ලාගේ හිමිකරු සහ නොනවතින විස්තර කථනයක්
ඉදිරිපත් කරමින් උන් මාමන් - කුඩා විසිත්ත කාමරයේ වාඩිගෙන සිටියහ. ස්වාභාවික දර්ශනවලට වඩා
ක්රියාකාරී අවස්ථා චිත්රයට නැගීමට ජෙරොමිල් කැමැත්තක් දක්වන්නේ යැයි ඈ කියා සිටියාය.
සෑම චරිතයක්ම බලු ඔන්ථවක් සහිතව සිටීම තමාට ප්රෙහේළිකාවක් වුවත් ඔහුගේ චිත්රවල ජීවිතය
සහ චලනය අපූර්ව අන්දමින් සටහන්ව තිබෙන බවක් තමාට පෙනෙන්නේ යැයි ද ඈ ප්රකාශ
කළාය.  ජෙරොමිල් සැබෑ මිනිස් ශරීර
සිතුවමට නැගුවේ නම් සමහර විට ඔහුගේ චිත්රවලට යම් වටිනාකමක් ආරෝපණය වන්නට ඉඩ තිබිණ.
නමුත් මේ සිතුවම්වල අගය කළ හැකි යමක් තිබේ යැයි ඇයට විශ්වාසයක් නැත.</p>

<p>      බල්ලාගේ හිමිකරුවා මහත් සතුටින් චිත්ර පිරික්සා
බැලුවේය. මේ වූකලී සත්ව ශීර්ෂයේත්, ඔහු රමණීය ලෙස දීක තිබූ මිනිස් ශරීරයේත්
සුසංයෝගයක් බව ඉන්පසු ඔහු වටහා ගත්තේය. ලෝක දෙකක් අතර සිදු වූ එම අරුම පුදුම
සුසංයෝගය පැහැදිලිවම අහඹුවක් නොවීය. ඒ සංකල්පය කොලුවාගේ සිත තදින් ඇද බැඳගත්
යමක් බවත්, ළමා වියේ ගුප්ත අධ්යාත්මයේ මුල් බැසගත් යමක් බවත් මේ විෂය
සම්බන්ධ චිත්ර බහුල වීමෙන් මනාව පෙනී ගියේය. බාහිර ලෝකය ප්රතිනිෂ්පාදනය කිරීම සඳහා
දරුවා තුළ ඇති හැකියාව මගින් පමණක් ඔහුගේ ප්රතිභාව විනිශ්චය කිරීම නිවැරදි නොවේ.
ඕනෑම අයෙකුට එසේ කිරීම සඳහා ඉගෙනීමට හැකියාව ඇති බැවිනි. කලාකරුවෙකු වශයෙන් ඔහුගේ
සිත් ගත්තේ (ඉගැන්වීම යනු ජීවිකාව උපයා ගැනීමට පමණක් අවශ්යවන පාපකර්මයක් යැයි මෙසේ
අවධාරණය කරමින්) කොලුවා කඩදාසිය මත ප්රක්ෂේපණය කරමින් සිටි පරම ස්වාභාවික අභ්යන්තර
ලෝකයයි.</p>

<p>      ජෙරොමිල්ට ප්රශංසා කරන අයුරු අසා සිටි මාමන්
ප්රීතියට පත් වූවාය. ජෙරොමිල් බිමට නැඹුරු කරගත් දෙනෙතින් යුතුව සිටිමින් සෑම වචනයක්ම
සිය මනසේ සනිටුහන් කර ගනිද්දී ඔහුගේ හිස පිරිමැදි ගෙහිමි කත ඔහු ඉදිරියේ සුබ අනාගතයක්
තිබෙන බව පැවසුවාය.  තමා ලබන වසරේදී ප්රාග්
නුවර පාසැලකට මාරු වී යන බවත්, ජෙරොමිල්ගේ අනාගත චිත්ර තමාට පෙන්වීම සඳහා මාමන්
විසින් රැගෙන එනු ඇතැයි තමා බලාපොරොත්තු වන බවත් සිත්තරා කීවේය.</p>

<p>      අභ්යන්තර ලෝකයඹ්යා මේ හරබර වචනවලට
ජෙරොමිල්  සවන් යොමා සිටියේ දීඩි
තෘප්තියකින් යුතුවය. තමන් අසාමාන්ය දරුවෙකු බවත්, අනෙකුත් ළමයින්ගෙන් වෙනස්
බවත් පස් හැවිරිදි වියේදීම ප්රකාශ කෙරුණු බව ඔහු කිසි දවසක අමතක නොකළේය. සිය
පාසැල් සගයින්ගේ හැසිරීම සහ සිය සූට්කේසය හෝ කමිසය ගැන ඔවුන් ගොඩනැගි විහින්ථ (කටුක
ඒවා ද ඇතුන්ථව) ඔහුගේ සුවිශේෂත්වය පිළිබඳ ස්ථිර සිහිවටන ලෙසින් සේවය
කළේය.  කෙසේවෙතත් මේ වන තුරුම ඔහුගේ
අසාමාන්යකම පැවතී තිබුණේ කිසියම් හිස් දෙයක්, නොපැහැදිලි යමක්, වටහා ගත
නොහැකි බලාපොරොත්තුවක් හෝ තේරුම් බේරුම් කර ගත නොහැකි ප්රතික්ෂේපයක්
ලෙසයි.  නමුත් දීන් එයට පැහැදිලි නමක් ලැබී
තිබුණේය: එනම් ස්වාභාවික අභ්යන්තර ලෝකය යන්නයි. 
ta iu.skau tu kduhg meyeÈ,s" ksh; wka;¾.;hla o ,enqfKah( tkï n¨ T¿
iys; f,dalhl m%;srEmK iuQyhhs' n¨ ñksiaiq ms  th ksielju W;amdokh jQfha ñksia uqyqKla we|
.ekSfï fkdyelshdj fj;sks' ish wNHka;r f,dalfha mru;ajh lsisÿ l%shdldÍ W;aidyhlska
WmÈkakla fkdjk kuq;a  ish uki yryd
leue;af;ka fyda wlue;af;ka .uka l</p>

<p>      ඒ මොහොතේ පටන් ඔහු සිය අදහස් සහ සිතිවිලි
කෙරෙහි දීඩි අවධානයක් යොමු කිරීමටත්, ඒවාට ගරු කිරීමටත් පටන් ගත්තේය. නිදසුනක්
ලෙස තමා මිය යෑමට නම් තමන් ජීවත් වූ ලෝකයේ පැවැත්ම අවසන් විය යුතු යැයි ඔහුට පෙනිණ.
මේ සිතිවිල්ල ඔහුගේ මනස හරහා ක්ෂණිකව ඇඳී ගියා පමණි. නමුත් දීන් සිය අභ්යන්තර ශක්යතාව
ගැන දීන සිටි ඔහු පූර්වයෙහි ජනිත බොහෝ අදහස්වලට මෙන් මෙයට පළා යාමට ඉඩ
නුදුන්නේය. ඔහු එය ග්රහණය කර ගත්තේයත නිරීක්ෂණයට බඳුන් කළේයත සෑම පැත්තකින්ම
විමසා බැලුවේය. දිනක් ඔහු ගං ඉවුර දිගේ හුදෙකලාව ඇවිද යමින් සිටියේය. විටින් විට සිය දෑස්
වසාගත් ඔහු දෑස වැසී තිබියෙදී ගංගාව පවතී ද, නොපවතී ද යන්න තමාගෙන්ම විමසා ගත්තේය.
ඔහු සිය දෑස් විවර කළ සෑම වතාවේදීම ගංගාව ඔහු ඉදිරියෙන් ගලා යමින් තිබූ බව සැබෑවකි.
නමුත් අපූර්ව දෙය වන්නේ ජෙරොමිල්  ඒ දෙස
බලා නොසිටින විට එය තිබේදීයි නිශ්චය කර ගන්නට මාර්ගයක් නොවීමයි. මෙය සිත ආකර්ෂණය
කරන්නක් බව ඔහුට පෙනිණ.  වරුවක් පුරා මේ
නිරීක්ෂණයේ යෙදුණු ඔහු ඒ පිළිබඳ සියල්ල මාමන්ට කීවේය.</p>

<p>      ඔවුන්ගේ නිවාඩුව අවසන් වෙමින් තිබියෙදී ඔවුහු
එකිනෙකා හා සංවාදයේ යෙදීමෙන් ලත් ප්රීතියෙහි 
Wmßuh fj;   i| le,afuka wdf,dalj;a jQ
Èh l| foi n,d isá wef.a mq;%hd .x.dfõ È.= pdßldj .ek isysk ÿgqfõh' blaukskau
kej; weröug kshñ;j ;snqKq tu ksIaM, ojia .ek l,amkd l  ldka;djlf.a .eg¿ orefjl=g fy  flfiafj;;a  wjfndaO lr .ksñka ;sfnk tu oEia ryiska jrfoa
ne£ula fia wE wdl¾IKh lr .;af;ah'  Tjqka
tlsfkl hd l  ta Èkj, Tjqkg w;a ú¢kakg ,enqKq i;=g wehg
isysm;a úh' ihkfha§ wehg i;=g ,nd ÿka tlu msßñhd ish mq;%hd muKla nj bkamiq weh
f;areï .;a;dh' fï is;sú,a,g iskdfikakg wehg isÿ jQ kuq;a fï orejd ÿlska msß
.eg¿j,ska ;ud .,jd .ekSfï yelshdfjka muKla fkdj ^fufia wehg wu;l lsÍfï iykh ,nd
foñka&amp; ;udg idjOdkj ijka §fï yelshdfjka o ^fufia wehg f;areï .ekSfï iykh
,nd foñka&amp; hqla; jk nj fojeks jrg;a Tyqf.a iquqÿ fk;a foi ne,aula
fy  ta;a b;ska wïu flfkla lsh, lshkafk;a
.Eksfhlafk'~~</p>

<p>      ඔව්, මේ අර්ධ වශයෙන් හෙළි කළ
ආත්මීය තත්වයන් වරදේ බැඳීමකට ළං විය. ඒ බව ඇය ද දීන සිටියාය. වතාවකදී ඔහු
බලාපොරොත්තු විරහිතව පිළිතුරු දුන්නේය: ''අම්මෙ, ඔයා හිතන තරම් මං පුංචි නෑ.
මට අම්ම කියන දේවල් තේරුම් ගන්න පුන්ථවනි.'' ඈ බිය පත් වූවාය. ඇත්ත වශයෙන්ම
කොලුවාගේ මනස තුළ නිශ්චිත කිසිවක් තිබුණේ නැත. ඔහුට උවමනා වී තිබුණේ සිය මවගේ
දුක් දොම්නස් සියල්ල බෙදා හදා ගන්නට තමා උනන්දුවෙන් සිටින්නේ යැයි ඇයට දීන්වීමට පමණි.
එසේ වුවත් ඔහුගේ වදන්වලට තේරුම් කීපයක්ම හැඟවිය හැකි විය. ඒවා අන්තරාදායී බවෙහි
උපරිමය පිළිබඳ හදිසි දීක්මක් විවර කළේය. එය තහනම් සබඳතාවෙහි උපරිමය වියත අයුතු
තේරුම් ගැනීමෙහි උපරිමය විය.</p>

<p> </p>

<p>7</p>

<p>      ජෙරොමිල් සිය අසමාන අභ්යන්තර ලෝකයත් සමගින්
කල දවස ගවේවේ කෙසේද?</p>

<p>      වැඩි හොඳකින් නම් නොවේ.  ප්රාථමික පාසැලේ දී ජෙරොමිල්ට ඉතා පහසු ළමා
ක්රීඩාවක් බවට පත්ව තිබුණු පාසැල් වැඩ උසස් පාසැලේ දී දුෂ්කර කාර්යයක් බවට පත්
විය.  පාඩම් සහ ගෙදර වැඩ පිළිබඳ නීරස කාල
සටහන තුළ ඔහුගේ අභ්යන්තර ලෝකයේ කීර්තිය වියැකෙන්නට පටන් ගත්තේය. ලෝකයේ
දුක්බර පැත්ත සමගින් පමණක් සම්බන්ධ වූ සර්ව අසුබවාදී පොත්පත් ගැන ගුරුවරයා උපහාස
මුඛයෙන් කතා කළ අතර ජීවිතය වල්පැළෑටියකට සම කළ සිය අදහස දීන් නින්දිත අයුරින්
නිරර්ථක බව ජෙරොමිල්ට පෙනිණ.</p>

<p>      ඔහුට සිතී හෝ දීනී තිබුණු දේ සත්යවශයෙන්ම
ඔහුගේ බූදලයක් ද? නොඑසේ නම් ඔහුගේ අදහස් යනු සැමවිට නිමි භාණ්ඩ</p>

<p> jYfhkau mj;sk" mqia;ld,hl fmd;a fia
ñksiqka ;djld,slj muKla ,nd .kakd f,dalfha woyia .nvdfõ fmdÿ fldgila muKla o@
fï .ek Tyqg ksh; úYajdihla ;snqfKa ke;' tfia kï Tyq ljqo@ Tyqf.a Ñ;a; wNHka;rh
ieneúkau ljrdldro@ ish wNHka;r i;ajhdg by</p>

<p>      ඉතින්, දෙවසරකට පෙර ඔහුගේ අභ්යන්තර
ලෝකය ගැන කතා කළ ඒ මිනිසාට ඔහු ඇලුම් කරන්නට පටන් ගත්තේය. චිත්ර කර්ම විෂයෙහි
ඔහුගේ ලකුණු නිරන්තරයෙන් පහත් මට්ටමක තිබුණු බැවින් දිය සායම් යොදා ගැනීමේදී
පැන්සලෙන් සටහන් කරගත් මායිම් ඉක්මවා සායම තැවරුණේය) සිය පුත්රයාගේ
බලාපොරොත්තුවට එකඟ වීම සඳහා සාධාරණ හේතුවක් ඇතැයි මාමන් තීරණය කළාය. සිත්තරා
පිළිබඳව සොයා බැලූ ඇය චිත්ර කර්ම විෂයෙහි ලකුණු ලබා ගැනීමටත්, චිත්ර ඇඳීමේ
කුසලතාව වර්ධනය කර ගැනීමටත් ජෙරොමිල්ට උපකාරයක් ලබා දීම සඳහා පෞද්ගලික පන්තියක්
පිළියෙළ කළාය.</p>

<p>      ජෙරොමිල් 
tla;rd Èkhl is;a;rdf.a l,d.drfhys fmkS isáfhah' uy,a ksjdi f.dvke.s,a,l
by  ksud
fkdl  fyd¢ka y÷kk n,a,d fl</p>

<p>      ජෙරොමිල් දිගුමේසය අසලින් වාඩි කළ සිත්තරා
ඔහුගේ චිත්ර පොතේ පිටු පෙරලා බලන්නට පටන් ගත්තේය. ''මේ චිත්ර ඔක්කොම එක
වගෙයිනෙ.'' අන්තිමේදී ඔහු කීවේය. ''මෙහෙම ඇඳල තේරුමක් නෑ.''</p>

<p>      මේ පෙරදී ඔහු මහත් කැමැත්තක් දීක් වූ බලු
මිනිසුන්ම බවත්, මේවා අඳින ලද්දේ විශේෂයෙන්ම ඔහුගේ කැමැත්ත නිසා බවත් සිත්තරා
සිහිපත් කළ යුතු යැයි ජෙරොමිල්ට හැඟුණේය. නමුත්, බලාපොරොත්තු කඩ වීමෙන්
සහ ආත්මානුකම්පාවෙන් පිරී සිටි ඔහුට කිසිවක් ප්රකාශ කර ගන්නට හැකියාවක් ලැබුණේ
නැත.  ජෙරොමිල් ඉදිරියෙන් සුදු කඩදාසියක්
තැබූ සිත්තරා සායම් කුප්පියක් විවර කර ඔහුගේ අතට පින්සලක් දුන්නේය. ''හිතට එන ඕනෑම
දෙයක් අඳින්න. වැඩිය හිතන්න එපා. ඇඳෙන දෙයක් ඇඳෙන්න දෙන්න.....................''
නමුත් බියපත්ව උන් ජෙරොමිල් කිසිවක් ගැන සිතා ගැනීමට අසමත් වූයේය. සිත්තරා
යළිත් දිරි ගැන්වු විට තැතිගත් ඔහු සිහින් මිනිස් සිරුරකින් එසවී තිබෙන පැරණි,
හුරු පුරුදු බලු හිස මතටම ඇද වැටුණේය. සිත්තරා නොසතුටටත් අසහනයටත් පත් වූයේය.
නිවැරදිව දිය සායම් පාවිච්චි කරන සැටි ඉගෙන ගැනීමට තමා කැමති බව ජෙරොමිල් කීවේය.
මන්ද, පැන්සල් සලකුණු තුළ පිළිවෙළට සායම් තවරා ගන්නට පාසැලේදී ඔහුට
කිසි දා නොහැකි වූ බැවිනි.</p>

<p>      ''ඔයාගෙ අම්ම මට ඒ ගැන කිව්වා.'' සිත්තරා
පිළිතුරු දුන්නේය. ''ඒත් දීන් දිය සායම් ගැන අමතක කරන්න. බල්ලො ගැනත් අමතක
කරන්න.'' ඉන්පසු කොලුවා ඉදිරියෙන් විශාල පොතක් තැබූ ඔහු පාට ගැන්වූ පසුබිමක් මත දඟර
ගැසෙමින් විහිදුණු දඟකාර ළමා රේඛාවක් දීක්වෙන පිටුවක් පෙරන්ථවේය. එය ජෙරොමිල්ට                හැකරැල්ලන්, බූවල්ලන්,
මකුණන්, තරු සහ හඳ සිහිපත් කළේය. සිත්තරාට උවමනා වූයේ  ළමයා සිය පරිකල්පනය මෙහෙයවා එයට සමාන යමක්
අඳිනු දීකීමයි. ''ඉතිං, මං අඳින්න ඕනැ මොකක්ද?'' ජෙරොමිල් විමසූ අතර සිත්තරා
පිළිතුරු දුන්නේය. ''ඉරක් අඳින්න. ඔයා කැමති විදිහට ඉරක් අඳින්න.  මතක තියාගන්න. චිත්ර කාරයෙකුගේ කාර්ය වෙන්නෙ කොපි
කරන එක නෙමෙයි. තමුන්ගෙම ඉරිවලින් හැදුණු ලෝකයක් කඩදාසිය උඩ නිර්මාණය කරන එකයි.''
ඉතින් ජෙරොමිල් ඔහුට රුචි නොවූ ඉරි කැබලි අඳින්නට පටන් ගත්තේයත කඩදාසි පුරා
නොනවත්වා ඇන්දේයත අවසානයේදී අම්මාගේ උපදෙස් අනුව බැංකු නෝට්ටුවක් සිත්තරා වෙත
බාර දී ගෙදර ගියේය.</p>

<p>      මේ අයුරින් එම හමුවීම ඔහු බලාපොරොත්තුවෙන්
සිටියාට වඩා සම්පූර්ණයෙන්ම වෙනස් අතකට පෙරන්ථණේය. 
;udf.a ke;sjqKq wNHka;r f,dalh kej; fidhd hEug th Tyqg u. mdod ÿkafka
ke;' isÿ jQfha thg yd;amiskau úreoaO fohls( tkï fcfrdñ,ag ;udf.au hehs lsj yels
tlu m%;sksIamdokh jQ n¨ T¿ iys; mdmkaÿ l%Svlhska iy fid,aodÿjka bj; oukq ,eîuhs'
flfia fj;;a mdvu flfia ±hs Tyqf.a uj úuiQ úg Tyq bÈßm;a lf  fuh uqidjdohla o fkdfõ' fï
.uk Tyqf.a wNHka;r f,dalh kej;;a Tyqg ,nd fkdÿka kuq;a widudkH ndysr f,dalhla
Tyqg imhd ÿkafkah' th jQ l,s iEu wfhl= Wfoidu újr fkdjk" jrm%idÈ; ±l=ï
lSmhla ±kgu;a Tyqg ;s  kuq;a Tjqka ñh f.dia isák
neúkao" ;uka ñh .sh nj fkdokakd neúka o Tjqkg iskdiSug ^fï fldgig fcfrdñ,a
jvd;a m%sh lf</p>

<p>      ඉතින් ජෙරොමිල් මහත් උද්යෝගයෙන් දිගින් දිගටම
සිත්තරා වෙත ගියේ බලු මිනිසුන් සමගින් වතාවක දී අත්පත් කරගෙන සිටි සාර්ථකත්වය නැවත ලබා
ගැනීමේ ආශාවෙනි. නමුත් එය සපල වූයේ නැත. මීරෝගේ සිතුවම්වල විකාශනයක් බවට පත් වීමට
නියමිතව තිබුණු ක්ෂණික කුරුටුගෑම් සහ නොසැලකිලිමත් බලි රූප සියල්ල යාන්ත්රික අනුකරණ
වූ අතර ළමා වියේ  සිහිනවල ඇති මනහර බව
ඒවාට උරුම වී තිබුණේ නැත. අප්රිකානු වෙස් මුහුණුවල සිතුවම් ද අශෝබන අනුකරණ
වශයෙන්ම පැවති අතර සිත්තරා බලාපොරොත්තු වූ ආකාරයෙන් කොලුවාගේ ස්වයං පරිකල්පනය
අවදි කරන්නට ඒවා අසමත් විය. එකදු ප්රශංසාත්මක වදනක් හෝ නොලබා මේ වන විට ඔහු බොහෝ
වාර ගණනක් සිය ගුරුවරයා හමුවට ගොස් සිටි අතර එය දරා සිටීමට නොහැකි බව ඔහුට
හැඟුණේය. එබැවින් අවදානම් ක්රියාවක යෙදෙන්නට ඔහු තීරණය කළේය. නිරුවත් ගැහැනු රූප
නිරූපණය වන ඔහුගේ සිතුවම් ඇතුලත් රහස් චිත්ර පොතක් ඔහු පවත්වාගෙන ගියේය.</p>

<p>      ඒවාට ප්රධාන වශයෙන්ම ආදර්ශ සැපයුවේ සීයාගේ
පුස්තකාලයෙන් ගත් සඟරාවකින් ජෙරොමිල් දීක තිබුණු ඡායාරූප සමූහයයි.  එමනිසා චිත්ර පොතේ පළමු පිටු කීපයෙහි
සිටියේ දහනවවෙනි සියවසට අයත් දෘෂ්ටාන්ත චරිත ආදර්ශයට ගනිමින් උදාර ඉරියව්වලින් පෙනී
සිටි, ප්රතිමා සේ පෙනුණු වියපත් කාන්තාවන් ය. 
flfiafj;;a ó  Wlal=álfhka jdäf.k
isá tla .eyekshla uQ;%d lsÍu isysm;a l</p>

<p>      මේ චිත්ර කෙරෙහි සිත්තරාගේ ප්රතිචාරය කුමක් විය
හැකි දීයි සිතා ගන්නට ජෙරොමිල් අසමත් වූයේය. ඒවා ඔහුගේ කලාගාරයෙහි වූ
කැන්වස්වලින් හා ඔහුගේ පොත්වල වූ චිත්රවලින් බොහෝ සෙයින් වෙනස් විය. එනමුත් සිය
රහස් චිත්ර පොතේ වූ සිතුවම් සහ සිත්තරාගේ වැඩ අතර පොදු යමක් තිබෙන බව ජෙරොමිල්ට
දීනිණ. ඒවා සම්මතයට එකඟ නොවීය. නිවසේදී දක්නට ලැබුණු සිතුවම්වලින් වෙනස් වියත
සිත්තරාගේ සිතුවම් සේම ඒවා ද ජෙරොමිල්ගේ පවුලේ උදවියගෙන් හෝ ඔවුන්ගේ නිවසට
ආගිය අමුත්තන්ගෙන් සැදි ඕනෑම කමිටුවක් මගින් හෙලා දකිනු ලැබීමටත්, වරදවා වටහා
ගනු ලැබීමටත් ඉඩ තිබිණ.</p>

<p>      සිත්තරා සටහන් පොතේ පිටු පෙරන්ථවේය. කිසිවක්
නොකියාම විශාල ග්රන්ථයක් කොලුවා අතට දුන් ඔහු පුටුවක වාඩි වී මේසය මත වූ කඩදාසි සමගින්
වැඩෙහි යෙදුණේය. ජෙරොමිල් පොත පිරික්සන්නට පටන් ගත්තේය. කරුවකින් වාරු කිරීමට තරම්
දික් වූ පශ්චාත්භාගයක් සහිත නිරුවත් මිනිසෙකු ඔහුට දීක ගන්නට ලැබිණ.  බිත්තරයකින් මලක් උපත ලබමින් තිබිණ. කුහුඹුවන්
ගැවසුණු මුහුණක් විය. මිනිසෙකුගේ දෑත් කන්දක් බවට පත් වී තිබිණ.</p>

<p>      සිත්තරා ජෙරොමිල් වෙතට පැමිණියේය.
''බලන්න'', ඔහු කීවේය. ''ඩාලිට කොයි තරම් අපූරුවට සැලසුම් අඳින්න පුන්ථවන්ද
කියල''. ඉන්පසු ඔහු නිරුවත් කතකගේ කුඩා මැටි පිළිමයක් ජෙරොමිල් ඉදිරියෙන්
තැබුවේය. ''අපි චිත්ර කලාවේ ශිල්පීය පැත්ත ගැන නොසලකා හරිනව. ඒක වැරදියි. මේ ලෝකෙ
රැඩිකල් විදිහට වෙනස් කරන්න අපට පුන්ථවන් වෙන්නෙ ඊට කලින් අපි ඒක තියෙන්නෙ කොහොමද
කියල දීනගත්තොත් විතරයි.'' ඉන්පසු සිත්තරා විසින් පිරික්සන ලද තැන්වල වූ නිවැරදි කළ
හැඩ තල හා ප්රමාණ සහිතව ජෙරොමිල්ගේ චිත්ර පොත කාන්තා ශරීරවලින් පිරෙන්නට පටන්
ගත්තේය.</p>

<p>8</p>

<p>      ගැහැනියක සිය සිරුර මගින් ප්රමාණවත් තරම් ජීවත්
වීමට අසමත් වන්නේ නම් එවිට ඈ සිය සිරුරට හතුරෙකු සේ සැලකීමට පෙළඹෙයි.  ජෙරොමිල් චිත්ර පන්තියේ සිට ගෙදර ගෙන ආ අමුතුම
ආකාරයේ බලිරූප ගැන මාමන් එතරම් සතුටට පත්ව සිටියේ නැත.  ඔහු ඇයට නිරුවත් ගැහැනුන්ගේ සිතුවම් පෙන්වීමට පටන් ගත් විට ඇගේ
නොසන්සුන්තාව දීඩි අරුචියක් බවට පත් විය. දින කීපයකට පසු මෙහෙකාර තරුණිය මැග්ඩා චෙරි
නෙළමින් සිටි ආකාරය ඈ ජනේලය තුළින් දුටුවාය. ජෙරොමිල් ඈ නැග උන් ඉණිමග
අල්ලාගෙන සිටි අතර ඔහුගේ දෑස් තරුණියගේ සායේ අභ්යන්තරය වෙතට යොමුව තිබිණ. ඉදිරියේදී
කාන්තා සට්ටම් සහ පශ්චාත් භාගයන්ගේ හමුදාවක් විසින් තමන් වට කරගනු ලබන බව දීනගත්
මාමන් ප්රති ප්රහාරයක් දියත් කළ යුතු යැයි 
;SrKh l  tÈk miajrefõ
fcfrdñ,a iqmqreÿ mßÈ Ñ;% mka;sh fj; hEug iQodkï fjoa§ jyd we| me</p>

<p>      ''මං පියුරිටන් වාදියෙක් නෙමෙයි.'' ඇඳි
පුටුවකට වාරු වෙමින් ඈ කියා සිටියාය. ''ඒත් ඔයා දන්නවනෙ ජෙරොමිල් ඉන්නෙ අවදානම්
වයසක කියල.''</p>

<p>      සිත්තරා හට පැවසිය යුත්තේ කුමක්දීයි ඈ සිය
මනසින් ඉතා සැලකිල්ලෙන් සැලසුම් කරගෙන සිටි නමුත් දීන් ඈ වචන රහිත තත්වයකට පත්ව
සිටියාය. ඇගේ සිතිවිලිවලට නිරතුරුව නිහඬව අත්පොළසන් දෙන හරිත වර්ණ උද්යානයක් පසුබිම්
වන නිවසේ සුපුරුදු වට පිටාව තුළ දී ඈ කිව යුතු වදන් සමගින් පෙර පුහුණුවීම්වල
යෙදුණාය. නමුත් මෙහි හරිත වර්ණයක සලකුණකුදු දක්නට තිබුනේ නැත. මෙහි දී ඈ වටකරගෙන සිටින
ලද්දේ පුවරු මත වූ අමුතුම ආකාරයේ සිතුවම් විසින් හා අද්්භූත ෆීනික්ස් කුරුල්ලෙකු
සිහි ගන්වන සේ ගාත් දෙක අතර හිස හොවාගෙන ඈ දෙසට නෙත් දල්වා ගෙන සිටි සුනඛයෙකු
විසිනි. </p>

<p>      සිත්තරා මාමන්ගේ විවේචනය එකහෙලා බැහැර
කළේය. පාසැල්වල ඉගැන්වෙන චිත්ර විෂය මගින් කෙරෙන්නේ දරුවෙකු විසින් වර්ධනය කර ගත
යුතු සෑම කුසලතාවක්ම මරා දීමීම පමණක් වන හෙයින් ජෙරොමිල්ගේ පාසැල් මට්ටම කුමක් වුවත්
ඒ ගැන තමා නොතකන බව ඔහු කීවේය. ඇගේ පුත්රයාගේ සිතුවම් සම්බන්ධයෙන් ඔහුගේ සිත
බැඳගත් දෙය වූයේ මුන්ථමනින්ම පාහේ අශෝබන පක්ෂය කෙරෙහි සංවේදීතාවක් දක්වන ඔහුගේ
සුවිශේෂී පරිකල්පනයයි.</p>

<p>      ''එයාට තියෙන්නෙ අමුතුම ශෛලියක්.  අවුරුදු දෙක තුනකට කලින් ඔයා මට පෙන්නපු එයාගෙ
චිත්රවල හැම මිනිහෙකුටම තිබ්බෙ බලු ඔන්ථවක්. ඊට පස්සෙ එයා හෙන්ථවැලි ගෑනු රූප අඳින්න පටන්
ගත්ත. ඒත් කාටවත් ඔන්ථවක් නෑ. මිනිස් මුහුණ තේරුම් ගන්න, මිනිස්සුන්ට මනුස්සත්වය
ලබල දෙන්න එයාගෙ කැමැත්තක් නෑ. ඒක විශේෂ කාරණාවක් කියල ඔයාට හිතෙන්නෙ නැද්ද?''</p>

<p>      මිනිස්සුන්ට මිනිසත්බව අහිමි කිරීමට තරම්
අසුබවාදියෙකු බවට තම පුත්රයා පත්ව සිටින්නේ යැයි තමාට ඇදහිය නොහැකි බව මාමන් ප්රකාශ
කළාය.</p>

<p>      ''එයා චිත්ර අඳින්නෙ කිසිම අසුබවාදී හැඟීමක්
හිතේ තියාගෙන නෙමෙයි.'' සිත්තරා පිළිතුරු දුන්නේය. ''කලාව කියල කියන්නෙ
බුද්ධියෙන් පහළ වචේච දෙයක් නෙමෙයි කියන එක තේරුම් ගන්න.  බලු ඔන්ථ එක්ක මිනිස්සු අඳින්න හරි, ඔන්ථ නැති
ගෑනු අඳින්න හරි ජෙරොමිල්ගෙ තියන පෙළඹවීම එයාට ඉබේම ලැබුණ දෙයක්.  මේ දේවල් එයාගෙ හිතට ආවෙ කොහොමද කියල එයාට
කිසිම දීනීමක් නෑ. මට ඒ ගැන හොඳටෝම විශ්වාසයි. මේ හැඩතල ගැන එයාට කොඳුරල කියන්නෙ
එයාගෙම උපවිඥානය. ඒත් මේ අමුතුම විදිහෙ බලි රූපවලට තේරුමක් නැහැයි කියල නම් කියන්න
බෑ. ජෙරොමිල්ගෙ රූපයි යුද්ධයයි අතරෙ ගුප්ත සම්බන්ධයක් තියෙනව කියල ඔයාට හිතෙන්නෙ
නැද්ද? යුද්දෙ රෑ දවල් නැතුව අපිව කම්පනයට පත් කෙරුව. අපිව බය ගැන්නුව. ඒ යුද්දෙ
මනුස්සයගෙන් එයාගෙ ඔන්ථව, එයාගෙ මූණ පැහැර ගත්තෙ නැද්ද? අපි මේ ජීවත්වෙන්නෙ ඔන්ථ
නැති ගෑනුන්ගෙ කඳකෑලි ආශාවෙන් ප්රාර්ථනා කරන ඔන්ථ නැති මිනිස්සුන්ගෙන් පිරුණු ලෝකෙක
නෙමෙයිද? ලෝකෙ ගැන ඔය කියන යථාර්ථවාදී දෘෂ්ටිය ලොකුම ලොකු මායාවක් නෙමෙයිද? මං
ඔයාගෙන් අහන්නෙ මේචචරයි.  ඔයාගෙ පුතාගෙ
චිත්රවල තියෙනවට වඩා ඇත්තක්, යථාර්ථයක් තවත් තියෙනවද? නෑ නේද?''</p>

<p>      ඈ පැමිණ සිටියේ සිත්තරාට දොස් පැවරීම සඳහාය.
දීන් ඈ ලැජ්ජාවෙන් රත් පැහැ ගැන් වී සිටියේ කෝටුමස් කරනු ලැබීමට බියපත් වූ බයාදු
දීරිවියක මෙනි.  කෙසේ පිළිතුරු දිය යුතු
දීයි ඈ දීන සිටියේ නැත.</p>

<p>      පුටුවෙන් නැගී සිටි සිත්තරා රාමු නොකළ
කැන්වස් බිත්තියට හේත්තු කර තිබුණු කලාගාරයේ එක් කෙළවරක් වෙතට ගියේය. ඉන් එක්
කැන්වසයක් පිටතට ඇද එහි පින්තාරු කළ මුහුණත කාමරය දෙසට හැරවූ ඔහු පියවර කීපයක්
පසුපසට පැමිණියේයත ඉන්පසු උක්කුටිකයෙන් වාඩි ගත්තේය. ''මෙහාට එන්න,'' ඔහු
මාමන්හට කතා කළේයත ඈ කීකරුව ඔහු අසලට පැමිණි විට ඇගේ ඉඟටිය මත අත තබා තමා වෙතට
නැඹුරු කර ගත්තේය. ඉන්පසු දෙදෙනාම එකිනෙකාට යාබදව උක්කුටිකයෙන් ඇණතබාගෙන සිටියහ.
දීවී මුඩු වී ගිය භූමි තලයක තවමත් ඇවිලෙමින් තිබෙන ගිනිදලු සේ සැලකිය හැකි, සමහර
විට ලේ පැල්ලම් ද විය හැකි රතු සහ දුඹුරු වර්ණ හැඩතල රාශියක අමුතුම ආකාරයේ එකතුවක්
දෙස මාමන් බලා සිටියාය. මේ භූමි දර්ශනය තුළ සිරුරක හැඩයක් සූරා තිබුණේය. (පැලට්
පිහියෙන්) සුදු පැහැති කෙඳිවලින් සැදුනාක් මෙන් පෙනුණු එය (මේ ස්වරූපය ලැබුණේ
කැන්වසය මතු වීමෙනි) සුවිශේෂී ආකාරයක ශරීරයක් විය.  එය දිස් වූයේ ඇවිද යෑමකට වඩා පාවීමක් ලෙසිනිත සැබෑ පෙනී සිටීමකට වඩා
ඈතින් නැගෙන දිලිසුමක් ලෙසිනි.</p>

<p>      මාමන් යළිත් වතාවක් කුමක් කිව යුතු දීයි
සිතා ගැනීමට නොහැකිව සිටියාය. නමුත් සිත්තරා සිය කටිකාව යළිත් ආරම්භ කළේය.
නූතන සිත්තරුන්ගේ පරිකල්පනයට වඩා දීවැන්ත ලෙස හැඟීම් දනවන යුද්ධය පිළිබඳ සංකල්ප
රූප මාලාවක් ඔහු ඉදිරිපත් කළේය. මිනිස් මස්පිඬු වෙන්ථණු අතුපතරින් ද බැලුම් හෙළාගෙන
සිටින මිනිස් ඇසක් සහිත කඳකින් ද යුක්ත වූ ගසක බියකරු සංකල්ප රූපයක් ගැන ඔහු විස්තර
කළේය. ඉන්පසු ඔහු පැවසුවේ මෙවන් විනාශකාරී යුගයක යුද්ධයත්, ආදරයත් හැර අන්
කිසිවක් තමාගේ සිත් නොගන්නා බවයි. යුද්්ධයේ ලේ වැකුණු යථාර්ථයට පිටුපසින්
ආදරයක් සුදිලෙන්නේ මේ සිතුවමෙහි මාමන් දකිමින් තිබෙන දේහය පරිද්දෙනි. (සිත්තරාගේ
සිතැඟි තමාට තේරුම් ගත හැකි යැයි සංවාදය අතරතුර පළමුවතාවට මාමන්ට දීනුණේය.
මන්ද, මෙම සිතුවම එක්තරා ආකාරයක යුධ පිටියක් ලෙස ඇය ද ඒත්තු ගෙන සිටි
නිසාත්, ධවල පැහැ හැඩතලය මිනිස් සිරුරක් ලෙස ඇය ද හඳුනාගෙන සිටි නිසාත් ය)
පළමුවරට ඔවුන් එකිනෙකා දීක ගත් ඒ ගං ඉවුර ගැන සිත්තරා සිහිපත් කළේය.
ආදරයේ ධවල පැහැ, සුකොමල දේහය මෙන් මීදුමාරයත්, තුහිනයත් අතරින් ඈ
ප්රභාදොර්ත වූයේ යැයි ඔහු පැවසුවේය.</p>

<p>      ඉන්පසු ඔහු උක්කුටිකයෙන් සිටි මාමන් තමා වෙතට
හරවාගෙන ඈ සිප ගන්නට පටන් ගත්තේය. 
isÿfjñka mej;=Kq foa .ek bÕshla fyda wehg jegfykakg fmr Tyq weh ism
.;af;ah' Tjqka w;r isÿ ù ;snqKq ish,a, iu.ska fuh fyd¢ka mEyqfKah' isÿùï
n,dfmdfrd;a;= úrys;j udukag wNsfhda. l 
isÿ jQ foh fjkia lsÍu i|yd jQ yelshdj wk;=rej meñKs .eUqre is;d ne,Sug
ysñj ;snqfKa ke;'  th hï jerÈ fohla isÿ
ù we;s nj muKla ;yjqre lf  kuq;a
ta .ek mjd ;sr woyila we;slr .ekSug uduka wfmdfydi;a jQjdh' tneúka weh fï
m%Yakh úi£u lsishï wkd.; ld,hla olajd l,a oud j¾;udk fudfyd; .ek idjOdk jQjdh'</p>

<p>      ඔහුගේ දිව තම මුව තුළ තිබෙනවා ඇයට
දීනිණ.  ස්වකීය දිව අජීවී ලෙස මලානික වී තිබෙන
බවත්, එය සිත්තරාට තෙත බරිත කඩමාල්ලක් සේ දීනෙනු ඇති බවත් සැණෙකින් ඈ වටහා
ගත්තාය. එය ඈ ලැජ්ජාවට පත් කළේය.  මාස
ගණනක් වූ එම ආල විරහිත කාලපරිච්ඡේදයෙන් පසු සිය දිව රෙදි කඩමාල්ලක් බවට පත්ව තිබීම
පුදුමයක් නොවන්නේ ය යන කෝප සහගත සිතිවිල්ල ඇගේ මනස හරහා තියුණු ලෙස ඇඳී
ගියේය. ඈ සිය දිවෙහි තියුණු කරගත් තුඩගින් සිත්තරාගේ දිවට වහා ප්රතිචාර දීක්වූවාය.
ඔහු ඇය සෝපාව වෙත කැඳවාගෙන ගියේය. (සිදුවීම පුරාම ඔවුන් වෙත සිය දෑස් දල්වාගෙන
උන් බල්ලා බිමට පැන දොර අසලින් වැතිර ගත්තේය)ත සියුමැලි අයුරින් ඈ පසුපසට
හරවා ඇගේ පියයුරු පිරිමැද්දේය. තෘප්තියත් සාඩම්බරයත් මුසු වූ හැඟීමක් ඇයට දීනිණ.
සිත්තරාගේ මුහුණ පෙනුණේ තරුණ වූත්, ප්රේමණීය වූත් ආකාරයෙනි.  එයාකාරයෙන්ම පෙරළා ප්රතිචාර දීක්විය යුත්තේ
කෙසේදීයි නොදීන සිටීම ගැන ඈ බියට පත් වුවාය. එම නිසා තරුණවූත්, ප්රේමණීය වූත්
ආකාරයෙන් ක්රියා කළ යුතු යැයි ඈ තමාටම අණ කර ගත්තාය. ඉතින්, ඈ වටහා
ගැනීමටත් පෙර (යළිත් සිදුවීම සිද්ධ වූයේ ඇයට සිතා ගැනීම සඳහා ගතවන කාලයට වඩා
වේගයෙනි) ඇගේ ශරීරයේ සහ ඇගේ ජීවිතයේ ගැඹුරු අභ්යන්තරය තුළට ඇතුල්වීමට
නියමිත තෙවන මිනිසා බවට ඔහු පත්ව සිටියේය.</p>

<p>      තමාට ඔහු උවමනා වූයේ ද, නොවූයේ ද?
මේ ගැන කිසිදු අදහසක් තමා තුළ සැබෑවටම නොවූ බව ඇයට වැටහී ගියේය. තමා තවමත්
හැසිරෙමින් සිටින්නේ අත්දීකීම් විරහිත අඥාන කුඩා දීරියක පරිද්දෙන් බවත්, කරමින් සිටින
දෙය ගැන ඉතා කුඩා සිතිවිල්ලක් හෝ තමා තුළ තිබුණේ නම් මේ තත්වය තෙක් එය වර්ධනය
නොවන බවත් ඈ තේරුම් ගත්තාය.  මේ
සිතිවිල්ල ඈ සන්සුන් කළේය. 
ukao" wef.a m;s Nla;sh ì| ouk ,oafoa rd.h úiska fkdj wirKlu úiskehs
thska woyia jQ neúks' bkamiq fï wirKlu ms</p>

<p>      ඔවුන්ගේ හුස්ම ගැනීම සැහැල්ලු වූ විට ඇගේ
මනස අවදි විය. සිය සිතිවිලිවලින් වහන් වීම සඳහා ඈ තමාගේ හිස සිත්තරාගේ ළය
තුළ  ගිල්වා ගත්තායත තමාගේ හිස කෙස්
පිරිමදින්නට ඔහුට ඉඩ දුන්නාය. තෙල් සායමේ සැනසිලිදායී සුවඳ ආශ්වාස කළායත පළමුව
කතා කරනු ඇත්තේ කවුරුන්දීයි බැලීමේ අපේක්ෂාවෙන් රැඳී සිටියාය.</p>

<p>      නමුත් පළමු ශබ්දය පැමිණියේ ඔහු වෙතින්
හෝ ඈ වෙතින් හෝ නොවේ. දොර සීනුව වෙතිනි. නැගිටගත් සිත්තරා සැණෙකින් සිය
කලිසම ඇඳ මෙසේ කීවේය:</p>

<p>      ''ජෙරොමිල්ඹ්යා''</p>

<p>      ඈ තැති ගත්තාය.</p>

<p>      ''ඒකට කමක් නෑ. කලබල වෙන්න එපා.'' ඇගේ
හිස පිරිමැදි ඔහු කලාගාරයෙන් පිටතට ගියේය.</p>

<p>      ඔහු කොලුවා පිළිගෙන ඉදිරිපස කාමරයෙහි වූ
ලියන මේසයක් අසලින් වාඩි කළේය. ''මාව මුණගැහෙන්න කෙනෙක් ඇවිත් ඉන්නව. ඒ හින්ද
අපි අද මෙතන ඉඳිමු. මට පෙන්නන්න ඔයා ඇඳගෙන ආපු චිත්ර ටික'' ජෙරොමිල් සිය චිත්ර පොත
සිත්තරා අතට දුන්නේය. ජෙරොමිල්ගේ ගෙදර වැඩ පරීක්ෂා කළ සිත්තරා සායම්,
කඩදාසි හා තීන්ත ඔහු වෙත රැගෙන විත් දුන්නේයත ඉන්පසු මාතෘකාවක් යෝජනා කොට එය
අඳින්නට පටන් ගන්නා ලෙස කීවේය.</p>

<p>      ඔහු ආපසු කලාගාරය වෙත පැමිණියේය. ඇඳුම් ඇඟ
ලා ගෙන පිටත් වීමට සැරසී සිටින මාමන් ඔහුට දීක ගන්නට ලැබිණ.           ''ඇයි ඔයා එයාට ඉන්න කිව්වෙ? ඇයි එයාට ආපහු යන්න කියල
නොකිව්වෙ?''</p>

<p>      ''මාව දාල යන්න ඔයාට හදිස්සියිද?''</p>

<p>      ''මේක පිස්සුවක්.'' ඈ කීවාය. සිත්තරා
යළිත් ඈ වැළඳ ගත්තේය. මේ වතාවේදී ඇය ඔහුගේ ස්පර්ශයට විරුද්ධත්වය පෑවේ හෝ
එය පිළිගත්තේ හෝ නැත. ඔහුගේ දෑත් අතර ඈ රැඳී සිටියේ ආත්මය නිරුද්්ධ වූ
ශරීරයක් විලසිනි. සිත්තරා මේ රූකඩ ශරීරයේ සවනට මෙසේ කෙඳිරුවේය.. ''ඔව්. ඒක පිස්සුවක්
තමයි. ආදරේ කියන්නෙ පිස්සුවක් මිසක් වෙනින් දෙයක් නෙමෙයි.'' ඔහු ඇය සෝපාව මත
වාඩි කරවා ගත්තේයත ඈ සිප ගනිමින් ඇගේ පියයුරු පිරිමැද්දේය.</p>

<p>      ඉන්පසු ජෙරොමිල් කරමින් සිටින්නේ කුමක් දීයි
බැලීම සඳහා ඔහු යළිත් පිටතට ගියේය. මේ වතාවේදී ඔහු නියම කර තිබුණේ කොලුවාගේ
දෑතේ පුහුණුව අරමුණු කරගත් මාතෘකාවක් නොවේ. 
Tyq lshd ;snqfKa is;g ;Èka ±kqKq </p>

<p>      සිය ගුරුවරයා සුපුරුදු ස්වභාවයට වඩා ජීවමය
බවක් පෙන්වන්නේ යැයි ජෙරොමිල්ට පෙනිණ. කාව්ය සහ සිහින ගැන කතා කරද්දී ඔහුගේ හඬෙහි
සුවිශේෂී උණුසුමක් වූ අතර ජෙරොමිල්  එයට
ප්රිය කළේය. එවන් ගැඹුරු හැඟීමක් ප්රදර්ශනය කෙරෙන කතා බහකට තමා උත්තේජකය බවට
පත්ව සිටීම ඔහුගේ අමන්දානන්දයට හේතු විය. එසේම සිත්තරාගේ අවසන් සඳහන, එනම්
ගැහැනියක හා දරුවෙකු හමුවීම ගැන කියැවුණු දෙය ඔහු වටහා ගත්තේය. ඉදිරිපස කාමරයෙහි රැඳී
සිටින ලෙස සිත්තරා පළමුවරට පැවසූ මොහොතේදී කලාගාරය තුළ නිසැකවම සිටින්නේ
ගැහැනියක බව ජෙරොමිල් එක්වරම තීරණය කළේය. ඈ වෙත බැල්මකුදු හෙළන්නට ජෙරොමිල්ට
ඉඩ නුදුන්නේ ඈ නිකම් කාන්තාවක නොවී සුවිශේෂී කාන්තාවක බැවිනි. නමුත් මේ මායාව විසඳා
ගැනීමට තරම් ඔහු මෝරා සිටියේ නැත. ඔහු තවමත් සිටියේ වැඩිහිටි ලෝකයෙන් බොහෝ
ඈතිනි. සිත්තරා සිය අවසන් වැකියේදී තමා - එනම් ජෙරොමිල් - ගුප්ත කාන්තාව හා සම්බන්ධ
කළ ආකාරය ඔහුගේ සිත් ගත්තේය. සිත්තරාට ඒ කාන්තාව වඩාත් වැදගත් වීමට තම
පැමිණීම කුමන ආකාරයකින් හෝ හේතු වී ඇති බව ඔහුට පෙනිණ.  සිත්තරා තමාට ප්රිය කරන්නේය යන සිතිවිල්ල
ජෙරොමිල් සතුටට පත් කළේය. ස්වකීය ජීවිතයට දීඩිව බලපාන කිසිවෙකු ලෙස ඔහු සිත්තරා
දුටුවේය.  අත්දීකීම් විරහිත ළාබාල
ජෙරොමිල්ට මුන්ථමනින්ම ග්රහණය කර ගැනීමට නොහැකි වුවත් පරිණත වූත්, වියපත් වූත්
සිය ගුරුවරයා විසින් පැහැදිළිව තේරුම් ගන්නා ලද යම් ආකාරයක ගැඹුරු, රහස්ය
කුන්ථපග බවක් ඔවුන් දෙදෙනා අතර තිබේ. සිත්තරා මීළඟ පැවරුම නියම කළ විට මේ
සිතිවිලිවලින් උද්දාමයට පත්ව සිටි ජෙරොමිල් මහත් උද්යෝගයෙන් සිය පින්සල සායමේ
ගිල්වාගෙන චිත්ර පොත වෙතට නැඹුරු වූයේය.</p>

<p>      කලාගාරය තුළ දී සිත්තරා දුටුවේ කඳුන්ථ
වගුරවමින් සිටින මාමන් ය. ''අනේ මට දීන්ම ගෙදර යන්න විදිහක් හදල දෙන්න.''</p>

<p>      ''ටිකක් ඉන්න. ඔය දෙන්නට එකටම යන්න  පුන්ථවනි. 
fcfrdñ,a ;j állska we|, bjr lrhs'~~</p>

<p>      ''ඔයා හරිම නරකයි.'' ඈ හැඬුම අතරින්
පැවසුවාය.  සිත්තරා ඇය සිප ගත්තේය.
ඉන්පසු ඔහු යළිත් වතාවක් යාබද කාමරය වෙත දිව ගියේයත ජෙරොමිල්ගේ චිත්රය ගැන ඔහුට
ප්රශංසා කළේයත (අනේ, කොලුවා එදින අත් විඳි අමන්දානන්දයක තරමඹ්යා) ඔහු පිටත්
කර හැරියේය. කලාගාරය වෙත ආපසු පැමිණි ඔහු වැළපෙමින් සිටි මාමන් සායම් ගැලවී ගිය
පැරණි සෝපාවෙහි හිඳුවා ඇගේ මුදු දෙතොලත්, තෙත් දෙකොපුලත් සිප ගත්තේයත
ඉන්පසු ඇය හා රමණයේ යෙදුනේය.</p>

<p> </p>

<p>9</p>

<p>      සිත්තරා සමග වූ මාමන්ගේ ප්රේම සම්බන්ධය මුල
සිටම එයට උරුම වී තිබුණු එම චරිත ලක්ෂණය කිසිදා අහිමි කර ගත්තේ නැත: එනම්, එය ඈ
විසින් ස්වප්නමය ලෙස අපේක්ෂා කරන ලද හෝ පූර්වයෙහි සැලකිල්ලෙන් පරීක්ෂා කරන ලද
ප්රේමයක් නොවී නොදීනුවත්වම ඈ ග්රහණය කරගත් අනපේක්ෂිත ප්රේමයක් වීමයි.</p>

<p>      හදවත හා සම්බන්ධ කාරණාවල දී ඈ තුළ පවතින
මෙම සූදානම් විරහිත බව මේ ප්රේමය ඇයට නොනවත්වා සිහිපත් කර දුන්නේය.  ඈ අත්දීකීමෙන් තොර වූවායත ක්රියා කළ
යුත්තේ කෙසේ දීයි නොදීන සිටියායත කතා කළ යුත්තේ මොනවාදීයි නොදීන සිටියාය.
සිත්තරාගේ තියුණු සුවිශේෂී මුහුණ ඉදිරියේ දී තමන්ගේ සියලුම වචන සහ ඉරියව් ගැන ඈ
ලැජ්ජා වූවාය.  එපමණක් නොව ඇගේ සිරුර ද
හොඳ සූදානමකින් සිටියේ නැත. ජෙරොමිල්ගේ උපතින් පසු ඒ ගැන නොසලකා හැරීම ගැන ඈ
පළමු වතාවට පසුතැවෙන්නට පටන් ගත්තාය. රැලි ගැසී එල්ලා වැටෙන සමක් ද සහිතව
කැටපතේ පිළිබිඹු වූ සිය උදරය නිසා ඈ බිය පත් වූවාය.</p>

<p>      ඈ නිරතුරුවම පැතුවේ ශරීරයටත්,
ආත්මයටත් සුසංගතව එකට වියපත් විය හැකි ආකාරයේ ප්රේමයකි. (ඔව්, ඉදිරි කාලයකදී මෙයාකාර
ප්රේමයක පැටලෙන්නට ඈ බලාපොරොත්තුවෙන් සිටියාය. ඈ කිසිදු පැකිළීමකින් තොරව ඒ
ගැන කල්පනා කළාය). නමුත් නොසිතූ විරූ ලෙස ඈ ඇතුල් වී සිටි මේ අභියෝගාත්මක
සබඳතාවේ දී ඇගේ ආත්මය තැවුල් සහගත ලෙසින් තරුණ බවක් පෙන් වූ අතර ඇගේ ශරීරය
තැවුල් සහගත ලෙසින් මහලු බවක් පෙන්වීය. එබැවින් ඈ මෙම ත්රාසජනක අත්දීකීම තුළට ප්රවේශ
වූයේ ගැහෙන දෙපයින් කම්බියක් මත ඇවිද යන්නාක් මෙනි. ආත්මීය ළදරු බවට සහ ශාරීරික
මහලු බවට ඇය බිමට ඇද දීමීම සඳහා එක හා සමාන හැකියාවක් තිබුණේය.</p>

<p>      ඈ වෙත දීඩි අවධානයක් යොමු කළ සිත්තරා සිය
සිතිවිලිවලින් හා සිතුවම්වලින් සැදි ලෝකය තුළට ඈ කැඳවා ගන්නට වෙර දීරුවේය.  මාමන් එයට කැමැත්තක් දීක්වූවාය. ඔවුන්ගේ
සමාගමය වූ කලී වරදේ බැඳෙන්නට ''අවසර කල්, රහස් තැන'' සොයමින් සිරුරු විසින්
දියත් කරන ලද කුමන්ත්රණයක් පමණක් නොවේ යැයි එය ඇයට ඒත්තු ගැන්වීය. නමුත්,
සිරුර පමණක් නොව ආත්මය ද අරක් ගන්නා තෙක් ආදරය වර්ධනය වීමට නම් දිගු කාලයක් උවමනාය.
නිවසින් බැහැරව සිටින කාලය ක්රමයෙන් වැඩි වීම ගැන හේතු දීක්වීම සඳහා (විශේෂයෙන්ම ආච්චි
අම්මාට සහ ජෙරොමිල්ට) අලුත් මිතුරන් ඇති කර ගන්නට මාමන්ට             සිදු විය.</p>

<p>      සිත්තරා වැඩ කරද්දී ඈ ඔහු පසෙකින් වාඩි වී
සිටියාය. නමුත් ඔහු එයින් පමණක් සෑහීමට පත් වූයේ නැත.  තමා වටහා ගත් පරිදි කලාව යනු ජීවිතයේ අසිරිමත් තිළිණ කැන පාදා ගැනීමේ
එක් විධික්රමයක් පමණක් බව ඔහු ඇයට විස්තර කර දුන්නේය. ක්රීඩාවක යෙදෙන දරුවෙකුට,
නොඑසේ  නම් සිහිනයක් ගැන සිහිපත් කරන
සාමාන්ය පුද්ගලයෙකුට පවා මෙවන් තිළිණ අනාවරණය කිරීමේ හැකියාව තිබේ. කඩදාසියක් සහ
පාට තීන්ත මාමන් වෙත ලැබිණ. කඩදාසිය මත තීන්ත බිංදු ඉස ඒවාට පිඹින මෙන් ඇයට
පැවසිණ.  නෙක වර්ණ කිරණ ඒ මේ අත දිව ගොස්
සැදුණු සංකීර්ණ ජාලයකින් කඩදාසිය වැසී ගියේය. මාමන්ගේ නිර්මාණ පොත් රාක්කයේ දොර
වීදුරුව පිටුපසින් රැඳ වූ සිත්තරා ඒවා සිය අමුත්තන් වෙත ආඩම්බරයෙන් ප්රදර්ශනය
කළේය.</p>

<p>      ඇයගේ මුල් කාලීන බැහැදීකීමක් අවසන මාමන්
පිටව යෑමට සැරසෙද්දී ඔහු පොත් කිපයක් ඇය අත තැබුවේ නිවසේ දී කියවීම සඳහා ය. ඇයට
ඒවා කියවීමට සිදුවූයේ රහසිනි. ජෙරොමිල් කුතුහලයට පත්ව මේ පොත් ලැබුණේ කොහෙන්දීයි
තමාගෙන් විමසනු ඇතැයි ඈ බියපත් වූවාය. පවුලේ වෙනත් කිසිවෙකු වෙතින් ද එවන්
ප්රශ්නයක් නැගෙන්නට ඉඩ තිබේ. මේ පොත්වල කවර පවා ඇගේ නැදෑ හිතමිත්රාදීන්ගේ පොත්
රාක්කවල ඇති පොත්වලින් වෙනස් සුවිශේෂී ස්වභාවයක් ගත් බැවින් හොඳ පිළිතුරක්
ගොතා ගැනීමට අපහසු විය හැකිය. 
tneúka" frÈ wiqrk fmÜg.fï ish ;kmg iy rd;%S we÷ïj,g háka tajd iÕjd
;nd .;a weh yqol,d jk úrdu ;=  iuyr úg ;ud wiïu; hula lrkafkah hk yeÕSu;a" wdjrKh fj;ehs hk
ìh;a wef.a tald.%;dj ì| oeuqjd jkakg we;' 
wmf.a l,amkdj kï wE ish lshùu u.ska t;rï fohla w;alr .kakg wiu;a jQ
njhs' we;af;kau" fo;=ka úgla lshjQ kuq;a wehg lsisjla fkdf;areKq msgq
fndfyduhlau ;sìK'</p>

<p>      ඒවා ආපසු සිත්තරා වෙත බාර දෙද්දී ගෙදර වැඩ
අතපසු කරගෙන පැමිණි පාසැල් සිසුවියක සේ ඈ නොසන්සුන්ව සිටියාය. මන්ද, ඔහු
විශේෂ පොතක් පෙන්වමින් එය පිළිබඳ ඇගේ අදහස විමසීමට ඉඩ ඇති බැවිනි.  අඩමාන, සුබවාදී පිළිතුරක් අසන්නට ඔහු
කැමති නොවන බවත්, අන්යොන්ය ලෙස අනාවරණය කරගත් සත්යයක් තමා සමග හුවමාරු කර
ගැනීමට ඔහුට උවමනා බවත් මාමන් දීන සිටියාය. මාමන් මේ සියල්ල දීන සිටි නමුත් පොත්වල
අඩංගු කාරණා හෝ සිත්තරා වඩාත් වැදගත් ලෙස සලකන කාරණා හෝ තේරුම් ගැනීමට ඒ
අවබෝධය ඇයට උපකාර කළේ නැත. ඉතින්, ඈ ලැජ්ජාශීලී පාසැල් සිසුවියක
පරිද්දෙන් නිදහසට කරුණු සවේවාය. මේ පොත් කිසිවෙකුටත් නොපෙනෙන අයුරින් තබාගෙන
රහසින් කියවීමට සිදු වූ බවත්, එම හේතුව නිසා ඒවා වෙත නියමිත අවධානය යොමු කරන්නට
නොහැකි වූ බවත් ඈ පැමිණිලි කළාය.</p>

<p>      ඈ ඉදිරිපත් කළ හේතු සාධාරණ බව සිත්තරා
තේරුම් ගත්තේය. ඔහු ඒ සඳහා උපාය මාර්ගික විසඳුමක් ද සොයා ගත්තේය. මීළඟ වතාවේදී
ජෙරොමිල් චිත්ර පාඩම සඳහා පැමිණි විට නූතන කලාවේ විකාශනය ගැන දෙසුමක් පැවැත්වූ සිත්තරා
කොලුවා උනන්දුවෙන් අසා සිටි එම මාතෘකාව ගැන ලියැවුණු පොත් කීපයක් ඔහුට දුන්නේය.
ජෙරොමිල්ගේ මේසය මත දී මේ පොත් පළමුවරට දුටු මොහොතේම මේ හොරබඩු රහසින් එවා
ඇත්තේ ඈ සඳහා බව මාමන් වටහා ගත්තාය. එයින් ඈ බියපත් වූවාය.  මේ වන තුරු ඇගේ ත්රාසජනක අත්දීකීමෙහි සියලු බර
දරන ලද්දේ ඈ විසින් පමණි. නමුත් දීන් සිය පුත්රයා ද (පවිත්රත්වය පිළිබඳ
ප්රතිරූපයඹ්යා) පතිද්රෝහී ප්රේමයේ අවිඥානික දොතයෙකු බවට පත්ව සිටියි. එසේ වුවත්
කළ හැකි අන් දෙයක් නොවීය. පොත් ඔහුගේ මේසය මත    රැඳී තිබුණේය. ඉතින්, සාධාරණීකරණය කරගත් මාතෘමය අවධානය නමැති
ලෝගුව පොරවාගෙන ඒවා පිරික්සා බලන්නට මාමන්ට සිදු විය.</p>

<p>      සිත්තරා විසින් ඇයට කියවීම සඳහා දෙන ලද කවි
අනවශ්ය අන්දමින් අවිනිශ්චිත සහ අපැහැදිලි වන්නේ යැයි ඔහුට පවසන්නට තරම් වතාවක දී ඈ
දිරිමත් වූවාය. සිය මතය සමග බිඳකින් හෝ එකඟ නොවීම සිත්තරා බාර ගත්තේ දීවැන්ත
ද්රෝහීවීමක් ලෙසිනි.  එබැවින් එසේ පැවසීම
ගැන ඈ දුක් වූවාය. සිදු වූ හානිය පියවා ගන්නට ඈ වහ වහා පියවර ගත්තාය. සිත්තරා සිය
රවාගත් මුහුණ කැන්වසය දෙසට හරවා ගනිද්දී මාමන් සැණෙකින් සිය සැට්ටයත් තනපටත් ගලවා
දීමුවාය. ඇගේ පියයුරු අලංකාර වූ අතර ඇය ද ඒ බව දීන සිටියාය. ඒවා සාඩම්බරයෙන්
යුතුව (තවමත් තරමක් අවිනිශ්චිතව) කලාගාරය හරහා ඔසවාගෙන ගිය ඇය පුවරුව මත වූ
කැන්වසයට අඩක් මුවාවන සේ සිත්තරා ඉදිරිපිට නැවතුණාය.  සිත්තරා සිය පින්සල රන්ථ ලෙස කැන්වසයෙහි අතුල්ලමින්, චිත්රයට
පිටුපසින් එබිකම් කරගෙන සිටි මාමන් වෙත විටින් විට කෝප සහගත බැලුම් හෙන්ථවේය.  ඇය ඔහුගේ අතින් පින්සල උදුරාගෙන එය සිය දත්
දෙපෙළ අතර රඳවා ගත්තාය. ඉන්පසු ඈ මින්පෙර කිසි දවසක,  කිසිවෙකුට පවසා නොතිබුණු වදනක් - අසැබි
වූත්, ශෘංගාර වූත් වදනක් - ඔහුට ඇසෙන සේ මිමිණුවාය. සිත්තරාගේ කෝපය
අනුරක්ත ආශාවකට හැරෙමින් තිබෙන අයුරු දකින තෙක්ම ඈ එය කීප වතාවක් පුනරුච්චාරණය
කළාය.</p>

<p>      ඈ මින් පෙර මේ අයුරින් ක්රියා කර තිබුණේ නැත.
ඈ මෙසේ හැසිරුණේ වඩාගත් දිරියත්, දීඩි කරගත් මස්පිඩුත් සහිතව වුවත්
කෙළිලොල්ව හා නිදහස්ව තම හැඟීම් ප්රකාශ කරනවා දකින්නට ඔහු ආශා කළ බව
ඔවුන්ගේ සබඳතාවෙහි මුල සිටම ඈ අවබෝධ කරගෙන සිටියාය. සම්ප්රදායෙන්, ලැජ්ජාවෙන්
හෝ මුන්ථගැන්වීමෙන් අත්මිදී මුන්ථමනින්ම නිදහස් වීම ඈ වෙතින් අපේක්ෂා කළ ඔහු මෙසේ
පැවසීමට පුරුදුව සිටියේය: ''ඔයාගෙ නිදහස ඇරෙන්න මට ඔයාගෙන් වෙන මොකුත්ම ඕනෙ නෑ.
ඔයාගෙ ඔය නිදහස ඔයා මට දෙන තෑග්ගක් විදිහට මට ඔයාගෙන් ගන්න ඕනෑ.'' එසේම මේ
තිළිණය සම්බන්ධයෙන් වෙනස් නොවන සාක්ෂියක් ද ඔහු ඇගෙන් ඉල්ලා සිටියේය. එවන් නොපැකිල
හැසිරීමක් ඉතාමත් රමණීය වන බව මාමන් ක්රමයෙන් ඒත්තු ගත්තාය. නමුත් එයට ළඟා
වන්නේ කෙසේ දීයි ඉගෙන ගන්නට තමාට කිසි දවසක නොහැකි වනු ඇතැයි ඈ බිය වූවාය.
නිදහස් වන්නේ කෙසේදීයි ඉගෙනීමට ඈ වැඩි වැඩියෙන් වෙහෙස දරා උත්සාහ ගනිද්දී ඇගේ
නිදහස වඩ වඩාත් දුෂ්කර කටයුත්තක් බවට පත් විය. එය ඈ නිවසේදී සූදානම් විය යුතු යම්
දෙයක්, එනම් මෙහෙවරක් වැනි යමක් බවට ද හැරිණ. (සිත්තරා උද්දාමයට පත් කිරීම
සඳහාත්, සිය නිරායාසය ඔහුට ඒත්තු ගැන්වීම සඳහාත් වඩාත්ම යෝග්ය වන වදන
කුමක්ද, ප්රකාශය කුමක්ද, ක්රියාව කුමක්ද යන්න කල්පනා කිරීම) එබැවින් ඈ
නිදහස පිළිබඳ උවමනාවෙන් පීඩා වින්දේ විශාල බරක් හිස මත දරාගෙන සිටින්නාක් මෙනි.</p>

<p>      ''වැඩියෙන්ම නරක දේ වෙන්නෙ මිනිස්සු උන්ගෙ
නිදහස ගැන තේරුම් ගන්නෙ නැති එක මිසක් මේ ලෝකෙ නිදහස් නැති එක නෙමෙයි'' ඔහු ඇයට
කීවේය. මෙය තමා සම්බන්ධයෙන් කෙතරම් කදිමට අදාළ වන්නේ ද යන කරුණත්, සහමුලින්ම
ප්රතික්ෂේප කළ යුතු යැයි සිත්තරා විශ්වාස කරන පැරණි ලෝකයට තමා කෙතරම් දුරට අයත්
වන්නේද යන කරුණත් ඈ වටහා ගත්තාය.  ''අපට
ලෝකෙ වෙනස් කරන්න බැරි නම් අඩු තරමින් අපේ ජීවිතවත් වෙනස් කරගෙන ඒ ජීවිතේ නිදහසේ ගත
කරන්න ඕන'' ඔහු කීවේය. ''හැම ජීවිතයක්ම උත්තරීතරයි නම් අපිත් ජීවත් වෙන්න ඕනැ උත්තරීතර
විදිහටයි. අලුත් නැති, නැවුම් නැති හැම දෙයක්ම වීසි කරල දාන්න ඕනැ. හැබෑටම නූතන
වෙන්න නම් එහෙම කරන්න වෙනවා.'' ඔහු රමේබාඩ් උපුටා දීක්වීය. ආගමානුකූලව ඔහුට සවන් දී
සිටි ඇය ඔහුගේ වදන් ගැන වූ භක්තියෙන් පිරී සිටි අතර තමා පිළිබඳ වූ සැකයෙන් ද පිරී
සිටියාය.</p>

<p>      සිත්තරාගේ ප්රේමය මුන්ථමනින්ම වැරදි වැටහීමක්
මත පදනම් වී තිබෙන බව ඇයට පෙනිණ. තමාට ආදරය කරන්නේ කුමක් නිසා දීයි ඈ ඔහුගෙන්
විමසා සිටියාය. බොක්සිං ක්රීඩකයෙකු සමනලයෙකුට ආදරය කරන්නේ කෙසේද, ගායකයෙකු
නිශ්ශබ්දතාවට ආදරය කරන්නේ කෙසේද, අපරාධකාරයෙකු ගැමි ලියකට ආදරය කරන්නේ
කෙසේද ඒ අයුරින් තමා ඇයට ආදරය කරන්නේ යැයි ඔහු කීවේය. තවද, වසු
පැටවෙකුගේ බයාදු දෙනෙතට ආලය කරන මස් මරන්නෙකු ලෙසත්, ශාන්ත, සුන්දර
පියස්සට ආලය කරන අකුණක් ලෙසත් ඔහු ඇයට පමේ කරයි.  එසේම ඈ මෙම නීරස ලෝකයෙන් ඈත් වූ රමණීය කාන්තාවක වන බැවින් ඔහුගේ
ගෞරවය ද ඇයට හිමිවෙයි.</p>

<p>      ඇය මහත් සොම්නසින් ඔහුට සවන් දුන්නායත
අවසරයක් ලද සෑම විටෙකම ඔහු හමුවීමට ගියාය. අති රමණීය පරිසරයක් අබිමුවට පැමිණ සිටින නමුත්
එම දර්ශනය ආස්වාදනය කරන්නට තරම් ඉස්පාසුවක් නොමැතිව විස්මයට පත්ව සිටින සංචාරකයෙකු
පරිද්දෙන් ඇයට තමා පිළිබඳව දීනුණේය. සිය පමේ සබඳතාව සැබෑවටම ආස්වාදනය කරන්නට
ඇයට හැකි වූයේ නැත.  නමුත් එය සුවිසල්
වූත්, අලංකාර වූත් යම් දෙයක් බවත්, එයට පලා යෑමට ඉඩ නොදිය යුතු බවත් ඈ
දීන සිටියාය.</p>

<p>      ඉතින් ජෙරොමිල්? සිත්තරා සිය පෞද්ගලික
පුස්තකාලයේ පොත් කියවීම සඳහා ලබා දීම නිසාත් (සාමාන්යයෙන් සිය පොත් නිවසින් බැහැරට
ගෙන යෑමට තමා ඉඩ නොදෙන නමුත් ජෙරොමිල් සම්බන්ධයෙන් පමණක් එය වෙනස් කරමින් ඔහුට
සුවිශේෂී සැලකිල්ලක් දක්වන බව සිත්තරා කීප වතාවකදීම කොලුවාට හැඟවේවේය),
ඒවා නිදහසේ අධ්යයනය කිරීම පිණිස බොහෝ කාලයක් තමා සන්තකයේ තබා ගැනීමට ඉඩ දීම
නිසාත් ඔහු ආඩම්බරයට පත්ව සිටියේය.  එවකට
නූතන චිත්ර කලාව තවමත් මධ්යම පාන්තික ජනයාගේ විසිත්ත කාමර සරසන සුලබ බූදලයක් බවට පත්ව
තිබුණේ නැත.  එය පැවතියේ එක් අනුගාමික
පිරිසකට වෙන් වූ රශ්මි මාලාවක් පරිද්දෙනි. මෙවන් සීමාසහිත කණ්ඩායමක් රහස් සමාජ,
කල්ලි සහ ගෝත්ර සම්බන්ධ මනඃකල්පිත ගැන නිරන්තරයෙන් දවල් හීන දකින වයස් කාණ්ඩයට
අයත් දරුවන්ගේ සිත් ඇද බැඳ ගනී. නව අදහස් හා සංකල්ප මනසේ රෝපණය කර ගනිමින්
ජෙරොමිල් මේ පොත්වල ඇති ඉන්ද්රජාලමය වාතාවරණ-යෙහි ගිලුණේය. විභාගයකට නියමිත පෙළ
පොත් සේ මුල සිට අගට මේ පොත් සියල්ල මහත් වෑයමක් දරා කියවූ ඔහුගේ මව ඔහුගෙන්
මුන්ථමනින්ම වෙනස් වූවාය. බිය වීමට විභාගයක් නොතිබුණු ජෙරොමිල් තනි පොතක් පිටුවෙන්
පිටුව කියවේවේ නැත.  ඔහු ඒවා සමග කල්
මැරුවේයත පිටු පෙරළා බැලුවේයත විටෙක එක් පිටුවක නැවතුණේයත පද්යයක පේළි කීපයක්
සැලකිල්ලෙන් කියවේවේයත අර්ථ විරහිත සේ පෙනුණු කවියේ අග කොටස ගැන නොසලකා හැරියේය.
ගද්යයක එක් පේළියක් හෝ පද්යයක එක් ඡේදයක් ඔහු සතුටු කිරීමට ප්රමාණවත් විය.  එසේ වූයේ ඒවා අලංකාර වූ නිසාම නොවේ. පොදු
මිනිසුන්ගෙන් වහන් වී ඇති දෑ කෙරෙහි සංවේදී සිත් ඇති සුවිශේෂී මිනිසුන් සිටින
රාජධානිය වෙතට විවර වූ ඉන්ද්රජාලික දොරවල් බවට ඒවා පත්ව තිබූ බැවිනි.</p>

<p>      සිය පුත්රයා දොතයෙකු වීමෙන් පමණක් සෑහීමකට පත්
නොවන බවත්, ගෙනැවිත් බාර දීම සඳහා පමණක් ලැබෙන එම පොත් ඔහු සැබෑ ලැදියාවකින්
කියවන බවත් මාමන් දීන ගත්තාය. එබැවින් ඈ ඔවුන්ගෙ හවුල් කියවීමේදී මතු වූ ගැටන්ථ
පිළිබඳව ඔහු හා කතා කිරීමට පටන් ගත්තාය. 
ish fm%aujka;hd fj; fhduq lsÍug ;rï Èßhla fkdue;s jQ m%Yak wE Tyqf.ka
úuiqjdh' is;a;rdg;a jvd Wkkaÿfjka ish mq;%hd Tyqf.ka ,enqKq tu fmd;a fjkqfjka
fmkS isàug W;aiql jk nj ±k .kakg ,eîfuka weh úiauhg m;a jQjdh' t¨wdâ f.a lú
tl;=jl jQ tla;rd mo lSmhla háka meõi,lska bß .id ;sfnk whqre wE ÿgqjdh'
ksokak" tla fk;l i÷" wfkla fkf;ys ysre' ~~Thd fïflka olskafk fudllao@
ux tl weyel y| ;shdf.k ksod.kak ´ke fudlgo@~~ je,af,ka ú,aÆo fïia ±uQ fi,a uqjd
fomd' ~~je,af,ka fldfyduo fïia yokafk@~~ ish uj úiska lú muKla fkdj" tajd
f;areï .; yels jhil fkdisákafka hehs is;ñka ;ud o úys¿jg f.k we;s nj fcfrdñ,a
l,amkd lf</p>

<p>      දෙවියනි, දහතුන් වියැති කොලු ගැටයෙකු
හමුවෙහි පවා ඈ අසමත් වූ සැටිඹ්යා එදින ඈ සිත්තරා හමුවීමට ගියේ සතුරු හමුදාවේ නිල
ඇඳුමෙන් සැරසුණු ඔත්තු කාරියක සේ හඟිමිනි. ඇගේ හැසිරීමෙහි නිරායාසයක සලකුණක් හෝ
නොවීය. ඈ කළ කී දෑ සමාන වූයේ වේදිකාව පහළින් හූ හඬක් නැගෙතැයි බියෙන් දෙබස්
කියන සබකෝලයෙන් වෙන්ථණු ආධුනික නිළියකගේ රංගනයකටයි.</p>

<p>       fï
Èkj, is;a;rd leurdfjys bkaøcd,u wkdjrKh lrf.k isáfhah' Tyq l,ska f.k ;snQ
PdhdrEm uduka fj; m%o¾Ykh lf</p>

<p>      නමුත් එක්වරම ඔහුගේ දෑස් මතට දීප්තිමත්
ආලෝකයක් පැමිණියේය. පින්සල ගෙන කන්ථ සායමේ ගිල්වා ගත් ඔහු මාමන්ගේ හිස සෙමෙන්
පසුපසට ඔසවා ගන රේඛා දෙකක් ඇගේ මුහුණ හරහා ඇන්දේය. ''මම ඔයාව ඉරක් ගහල කපල
දීම්මත දෙවියන් වහන්සෙගෙ නිර්මාණය අවලංගු කරල දීම්ම.'' ඔහු සිනාසුණේය.ත නාසය මතදී එකිනෙක
කැපෙන ගන රේඛා දෙකක් සහිතව සිටි මාමන් ඡායාරූපයට නැගුවේය. ඉන්පසු ඈ නාන කාමරය වෙත
කැඳවාගෙන ගිය ඔහු ඇගේ මුහුණ සෝදා තුවායකින් පිස දීම්මේය.</p>

<p>      ''මං දැන් ඉරක් ගහල ඔයාව කපල දීම්ම. ඒ
කියන්නෙ ඔයාව උවමනා විදිහට නිර්මාණය කර ගන්න මට පුන්ථවන් කියන එකයි''. ඔහු කීවේය.
යළිත් පින්සල අතට ගත් ඔහු ඇගේ මුහුණ පින්තාරු කරන්නට පටන් ගත්තේය. පුරාණ
රූපාක්ෂරවලට සමාන වෘත්ත සහ රේඛා අඳිමින් ඔහු මෙසේ කීවේය: ''සාත්වික පණිවුඩ,
සාත්වික අක්ෂර.'' නැවතත් පියස්සෙහි වූ වීදුරු කවන්ථවෙන් වැගිරුණු ආලෝකයෙහි මාමන් රැඳ
වූ සිත්තරා කැමරාව ක්රියාත්මක කරන්නට පටන් ගත්තේය.</p>

<p>      මොහොතකට පසු ඔහු ඇය බිම දිගා කෙරවේවේය.
පෞරාණික හිසක පැරිස් බදාමයෙන් කළ අනුරුවක් ඇගේ හිස අසලින් තබා මාමන්ගේ මුහුණ
මත වූ හැඩතල එලෙසින්ම එය මත්තෙහි ද පින්තාරු කළේය.  සැබෑ හිසත්, පිළිරුවත් යන දෙකම ඡායාරූපයට හසු කරගත් ඔහු
මාමන්ගේ මුහුණ මත වූ සලකුණු සෝදා හරිමින්, අලුත් හැඩතල පින්තාරු කරමින් තවත්
ඡායාරූප ලබා ගත්තේයත ඉන්පසු ඇය සෝපාව මත හිඳුවා ඇගේ ඇඳුම් ඉවත් කරන්නට පටන්
ගත්තේය. ඔහු තම පියයුරු හා දෙපා මත ද හැඩතල පින්තාරු කිරීමට සැරසෙතියි මාමන් බියට
පත් වූවාය. ඈ සිනාසීමක් මගින් කෙරෙන විරුද්ධත්වය පෑමකට පවා පෙළඹුණාය (ඒ සඳහා තරමක
වැඩි දිරියක් උවමනා විය. මක්නිසාද, තමා හාස්යජනක වීමට උත්සාහ දීරීම සිත්තරා විසින්
වරදවා වටහා ගනු ඇතැයි ද, අනුචිත දෙයක් සේ සලකනු ඇතැයි ද ඈ බිය පත් වූ
බැවිනි). නමුත් තවදුරටත් ඈ පින්තාරු කිරීමෙහි කැමැත්තක් සිත්තරා තුළ නොවීය.
ඒ වෙනුවට ඔහු ඇගේ හිස සුරතල් කරමින් ඈ හා රමණයෙහි යෙදුණේ තමාගේම
නිර්මාණයක්, තමාගේම මනඃකල්පිතයේ නිෂ්පාදනයක්, තමාගේම සංකල්පයක් වූ
ගැහැනියක සමග රමණය කිරීම සුවිශේෂී ආස්වාදයක් උත්පාදනය කරන්නාක් මෙනිත තමා උදෙසා
තමා විසින්ම නිර්මාණය කරගත් ගැහැනියක සමග නිදි වදිමින් සිටින දෙවියන් වහන්සේ මෙනි.</p>

<p>      සැබැවින්ම ඒ මොහොතේදී මාමන් යනු ඔහුගේ
සංකල්පයටත්, ඔහුගේ නිපදවීමටත් වඩා වැඩි යමක් නොවූවාය. එසේම ඇයද ඒ බව දීන
සිටියාය. ආත්ම දමනය මුන්ථමනින්ම සියතට ගත් ඇය මේ කරුණ, එනම් තමා හුදෙක් අජීවී
ප්රතිබිම්බයක්, කීකරු අත් කාචයක් හෝ ඔහුට සිය සිතැඟි පරිදි සංකල්ප ප්රක්ෂේපණය
කළ හැකි නිෂ්ක්රීය මතුපිටක් පමණක් මිස ඔහුගේ සහකාරිය හෝ ප්රේමයට සරිලන ඉන්ද්රජාලමය
අනුප්රාප්තිකාව හෝ නොවන බව ඔහුට අනාවරණය වීමෙන් වළක්වා ගැනීමට ද වෙර දීරුවාය.
ඇගේ උත්සාහය සාර්ථක විය. සිත්තරා සිය ප්රමෝදයේ උපරිමය වෙත ළඟා වූ අතර ඇගේ
සිරුරෙන් වෙන් වූයේ ඉමහත් තෘප්තියකිනි. 
fmr</p>

<p>      කලාගාරය වෙත ගිය ඇගේ මීළඟ ගමනේ දී ද
පින්තාරු කිරීමත්, ඡායාරූප ගැනීමත් නැවත ආරම්භ විය. මේ වතාවේදී ඇගේ පියයුරු
නිරාවරණය කළ සිත්තරා රමණීය අන්දමින් වක ගැසුණු ඒවායේ මතුපිට පින්තාරු
කළේය.  නමුත් ඈ මුන්ථමනින්ම නිරුවත් කර
ගැනීමට ඔහු උත්සාහ කළ විට මාමන් පළමු වතාවට සිය පමේවතාට එරෙහි වූවාය.</p>

<p>      සිත්තරා සමගින් වූ නානාප්රකාර රති ක්රීඩා
සියල්ලෙහිදීම සිය උදරය සාර්ථක අයුරින් සඟවා ගැනීමෙහි ඈ දීක්වූ නිපුණතාව සිතා ගැනීමටත්
අපහසු දෙයකි. නිරුවත් වෙද්දී පවා ඈ තම ඉණපටිය තිබෙන්නට හැරියේ එය ඇගේ නිරුවත
වඩාත් අලංකාර කරන බවක් හඟවමිනි. ඈ නිරතුරුවම අඩ අඳුර ඉල්ලා සිටියාය. සිය උදරය පිරිමදින
පමේවතාගේ දෑත් මුදු ලෙස ඉවත් කළ ඇය ඒවා සිය පියයුරු මත තබා ගත්තාය. අනෙකුත්
සියලු ප්රයෝග පල රහිත වන විට ඈ සිය විලියෙහි සරණ පැතුවාය. සිත්තරා එය හඳුනාගත් අතර
එයට ගරු කළේය. (ඈ ධවල පැහැයෙහි ප්රතිමූර්තිය බවත්, ඈ පිළිබඳ ඔහුගේ
පළමු හැඟීම විසින් පැලට් පිහියෙන් කැන්වසය මත සීරූ ධවල පැහැ හැඩතලයක් ඔහුගේ සිත
තුළ උත්පාදනය කරන ලද බවත් ඔහු බොහෝ 
j;djl § wehg lSfõh&amp;</p>

<p>      නමුත්, ඔහුගේ දෑසටත්, ඔහුගේ
පින්සලටත් ස්වකීය සිරුර පිරිනමමින් සජීවී පිළිරුවක් සේ කලාගාරය මැද නිරුවතින්
සිටගෙන සිටීමට දීන් ඇයට නියම වී තිබිණ. ඈ විරෝධය පෑවාය. ඈ සිය පළමු පැමිණීමේ දී
පැවසූ දේ - එනම් ඔහුගේ උවමනාව පිස්සුවක් බව - යළිත් ඔහුට පැවසුවාය. එවිට එදා
පිළිතුරු දුන් අයුරින්ම       ඔව්,
ආදරේ කියන්නෙ පිස්සුවක් තමයි, යනුවෙන් පැවසු ඔහු ඇගේ ඇඳුම් ඉවත් කළේය.</p>

<p>      ඉතින් ඈ කාමරය මධ්යයෙහි සිටගෙන සිටි අතර සිය
උදරය පිළිබඳව මිස වෙනත් කිසිවක් ගැන සිතන්නට අපොහොසත් වූවාය. ඈ පහළට නෙත්
යොමු කරන්නට බිය වූ නමුත් කැටපත වෙත හෙන්ථෑ කලකිරවන දහසක් බැලුමෙන් ලත් දැනීමෙන් සිය
නෙත් අබිමුවෙහි එය දීක ගත්තාය. තමා අශෝබන ලෙස රැලි ගැසුණු සම් බෑගයක් හෝ සුවිසල්
උදරයක් මිස වෙනත් කිසිවක් නොවන බව ඇයට පෙනිණ. 
uki uq¿ukskau Y=kH ùug bv we;s" ish,a, wjidkfha§ hym;a jkq we;ehs
hk úYajdifhys .e,S isákakg wfmalaId lrk" Y,Hd.dr ihkhla u; isák .eyekshl
fia wehg yeÕsK'  Y,Hl¾uh;a"
fõokdj;a wjidkfha§ ksudjg m;a jkq we;s w;r fï fudfydf;a § bjid isàu yer fjk
l</p>

<p>      පින්සල අතට ගත් සිත්තරා එය සායමෙහි ඔබා
ඇගේ දවේරත්, පෙකණියත්, පා යුවළත් පින්තාරු කළේයත පසුපසට පියවර
කීපයක් ගොස් කැමරාව අතට ගත්තේය. ඉන්පසු ඈ නාන කාමරය වෙත කැඳවාගෙන ගිය ඔහු හිස්
නාන බේසමේ දිගා කෙරවේවේයත වතුර මල සහිත සර්ප හැඩැති ලෝහමය නලය එහි හිස එක් අන්තයක
රැඳෙන සේ ඇගේ සිරුර හරහා තැබුවේය. මේ ලෝහමය සර්පයාගෙන් වෑස්සෙන්නේ ජලය නොව
මාරාන්තික විෂ වායුව බවත්, ප්රේමයේ ගෙළ මත ඇති යුද්ධයේ හස්තය මෙන් එය ඈ
පීඩාවට පත් කරමින් තිබෙන බවත් ඔහු කියා සිටියේය. 
bkamiq Tyq h  È.ska È.gu wE ÿgqfõ Tyqf.a oEi;a"
;ukaf.a Worh;a h; ;ukaf.a Worh;a" Tyqf.a oEi;a h''''''''''''</p>

<p>      අන්තිමේදී ඔහු සායම් ඉහිරුණු පලස මත ඈ දිගා
කරවා සන්සුන් වූත්, අලංකාර වූත්, පෞරාණික ශීර්ෂය  wi, § weh yd ruKfha fhÿKq miq th ;jÿrg;a
ordf.k isàug uduka wiu;a jQjdh' Tyqf.a oE;a w;r isáñka wE je  ukao" 
Ôjfhka msß w,xldr" uqrKavq wjia:djla njg mßj¾;kh jQ ish ,d,id;aul
we,S isàu u.ska m%S;sh;a" ;Dma;sh;a yefrkakg wka lsisÿ m%;spdrhla wjÈ ùug
bvla ke;ehs Tyq jgydf.k isá neúks'</p>

<p>      සිදුවෙමින් පැවතුණේ කුමක්දීයි සිත්තරා ග්රහණය
කර නොගත් බව මාමන් අවබෝධ කර ගත්තාය. 
tneúka" ikaiqka jQ weh ye`ãu kj;d ±uqjdh'  kuq;a ish ksjfia msh .eg fm  fooK ìu wefkk fia wE weo
jegqKdh' ìhgm;a wdÉÑ wïud wE ldurh fj; le|jdf.k .shdh' udukaf.a k</p>

<p>      මාමන්ට උණ වැළඳී තිබිණ. ඇගේ ස්නායු
ක්රියාකාරිත්වය ද දුබල වී තිබිණ.</p>

<p>10</p>

<p>      දින කීපයකට පසු ලන්ඩනයේ සිට යවන ලද
චෙකොස්-ලෝවැකියානු පැරෂුට් භටයෝ බොහීමියාවේ ජර්මන් ආණ්ඩු-කාරවරයා ඝාතනය
කළහ.  යුධ නීතිය ප්රකාශයට පත්
කෙරිණ.  මරණයට පත් කළ පුද්ගලයින්ගේ
දීර්ඝ ලැයිස්තු සහිත පෝස්ටර් මාර්ග අයිනේ ප්රදර්ශනය විය. මාමන් සයනය මත වැතිරී සිටි
අතර ඇගේ සට්ටමට එන්නත් කටුවක් ඇතුල් කිරීම සඳහා වෛද්යවරයා දිනපතාම පැමිණියේය. ඇගේ
සයනයේ වාඩිගෙන ඇගේ අත අල්ලාගෙන සිටීමටත්, ඇගේ දෑස් තුළට එබී බැලීමටත්
ඇගේ සැමියා පැමිණියේය. ඔහු ඇගේ රෝගයට හේතුව සමකාලීන සිදුවීම්වල ඇති බියකරුබවට
ආරෝපණය කරන බව ඈ දීන සිටියාය. එසේම ඔහු කාරුණික වූත්, සෞම්ය වූත්
පුද්ගලයෙකු බවට පත් වෙමින් සිටිද්දී, සිය දුෂ්කර කාල පරිච්ඡේදය පුරා සැබෑ මිතුරෙකු
සේ උපකාරී වීමේ උවමනාවෙන් සිටිද්දී තමා ඔහුට ද්රෝහී වූයේ යැයි ලැජ්ජාවක් ද සමගින්
ඇයට වැටහිණ.</p>

<p>      මැග්ඩා වසර ගණනාවක් තිස්සේ මන්දිරයෙහි සේවය
කරමින් සිටි සේවිකාව වූවාය. තමා ඇයට සේවිකාවක ලෙස නොව පවුලේ කෙනෙකු ලෙස සලකන බව
ආච්චි අම්මා - පැරණි යහපත් ප්රජාතාන්ත්රික සම්ප්රදායන් පිළිබඳ හැඟීමෙන් - නිරතුරුව
පැවසුවාය. දිනක් ඈ වැළපෙමින් නිවසට පැමිණියාය. සිය පමේවතා නාසි පොලිස් හමුදාව
මගින් අත් අඩංගුවට ගෙන ඇති බව ඇයට දීන ගන්නට ලැබී තිබිණ. දින කීපයකට පසු, මරණයට
පත් කළ සිරකරුවන්ගේ නම් ලැයිස්තුව සටහන් වූ අඳුරු රත් පැහැ පෝස්ටරයක කන්ථ අකුරින්
ලියැවුණු ඔහුගේ නම දීක ගත හැකි විය. මැග්ඩාට දින කීපයක නිවාඩුවක් ලැබුණු බැවින් ඈ
සිය තරුණයාගේ දෙමාපියන් හමුවීම සඳහා පිටත් වූවාය.</p>

<p>      ඇගේ පමේවතාගේ පවුලේ උදවියට ඔහුගේ
භෂ්මාවශේෂ පවා ලැබී නොතිබුණු බව ආපසු පැමිණි මැග්ඩා පැවසුවාය. ඔවුන්ගේ පුත්රයා
මරණයට පත් කරන ලද්දේ කොහේදී දීයි ඔවුහු දීන නොසිටියහ. ඈ හඬා වැටුණායත දවස පුරාම
පාහේ නොකඩවා වැළපුණාය. නිරන්තරයෙන් සිය කුඩා කාමරයට වැදී සිටි බැවින් ඇගේ ඉකිබිඳුම
බිත්ති සතරකින් ආවරණය වී තිබිණ. නමුත් ඇතැම් විටෙක රාත්රී කෑම මේසයට වාඩි වී සිටිද්දී ද ඈ
හදිසියේම වැළ-පෙන්නට පටන් ගත්තාය. ඇගේ අවාසනාවන්ත කාල පරිච්ඡේයෙන් පසු පවුලේ
කෑම මේසයට වාඩි වීමට ඇයට ඉඩ ලැබී තිබිණ. (මින් පෙර ඈ ආහාර ගත්තේ හුදෙකලාව
මුන්ථතැන්ගෙය තුළ දීය.) තමන් ශෝකයෙන් පසුවන අයෙකු බවත්, අනුකම්පාවට පාත්ර
වී ඇති වස්තුවක් බවත් කාරුණිකත්වය පිළිබඳ මේ අසාමාන්ය ස්වභාවය යළි යළිත්
ඇයට සිහිපත් කර දුන්නේය. </p>






</body></text></cesDoc>